## Equa√ß√µes de Diferen√ßa de Segunda Ordem e o Operador de Atraso

### Introdu√ß√£o
Em continuidade ao estudo dos operadores de atraso e suas aplica√ß√µes em s√©ries temporais, este cap√≠tulo aprofunda a an√°lise de equa√ß√µes de diferen√ßa, focando nas de segunda ordem. Anteriormente, exploramos a representa√ß√£o de operadores de atraso e suas propriedades alg√©bricas, como comutatividade com a multiplica√ß√£o e distributividade sobre a adi√ß√£o [^1, ^2]. Agora, utilizaremos esses conceitos para analisar a estrutura e as solu√ß√µes de equa√ß√µes de diferen√ßa de segunda ordem, que desempenham um papel crucial na modelagem de processos din√¢micos em diversas √°reas [^2].

### Conceitos Fundamentais

Uma equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem √© definida como [^3]:

$$y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$$

onde $y_t$ √© a vari√°vel dependente no tempo $t$, $\phi_1$ e $\phi_2$ s√£o coeficientes, e $w_t$ √© um termo de erro ou ru√≠do branco. Usando o operador de atraso $L$, onde $Ly_t = y_{t-1}$ [^1], podemos reescrever essa equa√ß√£o como:

$$(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$$

Essa representa√ß√£o em termos do operador de atraso revela que o lado esquerdo da equa√ß√£o cont√©m um polin√¥mio de segunda ordem em $L$ [^3].

#### Fatora√ß√£o do Polin√¥mio
O polin√¥mio $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)$ pode ser fatorado da seguinte maneira:

$$(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2) = (1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)$$

onde $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o ra√≠zes caracter√≠sticas ou autovalores, que s√£o solu√ß√µes da equa√ß√£o caracter√≠stica associada. Expandindo essa express√£o, temos:

$$(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L) = 1 - (\lambda_1 + \lambda_2)L + \lambda_1 \lambda_2 L^2$$

Comparando com a equa√ß√£o original, encontramos que [^3]:
$$
\lambda_1 + \lambda_2 = \phi_1 \\
\lambda_1 \lambda_2 = -\phi_2
$$
Para encontrar $\lambda_1$ e $\lambda_2$, substitu√≠mos o operador de atraso $L$ por uma vari√°vel escalar $z$:
$$(1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2) = (1 - \lambda_1 z)(1 - \lambda_2 z)$$

As ra√≠zes $z_1$ e $z_2$ do polin√¥mio $(1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2) = 0$ s√£o os inversos de $\lambda_1$ e $\lambda_2$, ou seja, $z_1 = \lambda_1^{-1}$ e $z_2 = \lambda_2^{-1}$ [^3]. As ra√≠zes $z_1$ e $z_2$ s√£o encontradas usando a f√≥rmula quadr√°tica:
$$
z_{1,2} = \frac{\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{-2\phi_2}
$$

Em vez disso, podemos resolver diretamente para $\lambda$ usando a seguinte equa√ß√£o quadr√°tica (obtida dividindo a equa√ß√£o por $z^2$ e fazendo $\lambda = z^{-1}$):

$$\lambda^2 - \phi_1 \lambda - \phi_2 = 0$$

As ra√≠zes s√£o:
$$
\lambda_{1,2} = \frac{\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{2}
$$
Assim, o processo de fatorar o polin√¥mio no operador de atraso √© equivalente a calcular os autovalores da matriz F associada √† equa√ß√£o de diferen√ßa [^4]:
$$F = \begin{bmatrix} \phi_1 & \phi_2 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}$$

Os autovalores de $F$ s√£o as solu√ß√µes de $\det(F - \lambda I) = 0$, que tamb√©m leva √† equa√ß√£o acima $\lambda^2 - \phi_1 \lambda - \phi_2 = 0$ [^4].

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Suponha que temos uma equa√ß√£o de diferen√ßa com $\phi_1 = 1.2$ e $\phi_2 = -0.3$. A matriz F associada √©:
> $$F = \begin{bmatrix} 1.2 & -0.3 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}$$
> A equa√ß√£o para encontrar os autovalores √© $\lambda^2 - 1.2\lambda + 0.3 = 0$. Resolvendo a equa√ß√£o quadr√°tica, temos:
> $$\lambda_{1,2} = \frac{1.2 \pm \sqrt{1.2^2 - 4(0.3)}}{2} = \frac{1.2 \pm \sqrt{1.44 - 1.2}}{2} = \frac{1.2 \pm \sqrt{0.24}}{2} \approx \frac{1.2 \pm 0.49}{2}$$
> Isso resulta em $\lambda_1 \approx 0.845$ e $\lambda_2 \approx 0.355$.
> Podemos verificar que $\lambda_1 + \lambda_2 \approx 1.2 = \phi_1$ e $\lambda_1 \lambda_2 \approx 0.3 = -\phi_2$.
> Em termos do operador de atraso, podemos fatorar o polin√¥mio:
>  $$(1 - 1.2L + 0.3L^2) = (1 - 0.845L)(1 - 0.355L)$$
> Este exemplo ilustra como encontrar os autovalores que determinam o comportamento da equa√ß√£o de diferen√ßa.

##### Estabilidade
A estabilidade da equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem depende dos valores de $\lambda_1$ e $\lambda_2$. O sistema √© considerado est√°vel se ambos os autovalores, $\lambda_1$ e $\lambda_2$, tiverem m√≥dulo menor que 1 (isto √©, $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$). Isso √© equivalente a dizer que as ra√≠zes do polin√¥mio $(1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2) = 0$, $z_1$ e $z_2$, est√£o fora do c√≠rculo unit√°rio [^4]. Em termos pr√°ticos, a estabilidade garante que as respostas do sistema a choques (representados por $w_t$) n√£o cres√ßam indefinidamente ao longo do tempo. Se qualquer um dos autovalores tiver m√≥dulo maior ou igual a 1, o sistema ser√° considerado inst√°vel [^4].

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Usando o exemplo anterior, $\lambda_1 \approx 0.845$ e $\lambda_2 \approx 0.355$. Como ambos $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, o sistema √© est√°vel. Agora, considere um outro exemplo com $\phi_1 = 1.5$ e $\phi_2 = -0.5$. A equa√ß√£o caracter√≠stica √© $\lambda^2 - 1.5\lambda + 0.5 = 0$. Resolvendo, obtemos:
> $$\lambda_{1,2} = \frac{1.5 \pm \sqrt{1.5^2 - 4(0.5)}}{2} = \frac{1.5 \pm \sqrt{2.25 - 2}}{2} = \frac{1.5 \pm \sqrt{0.25}}{2} = \frac{1.5 \pm 0.5}{2}$$
> Isso resulta em $\lambda_1 = 1$ e $\lambda_2 = 0.5$. Como $|\lambda_1| = 1$, o sistema √© inst√°vel. Nesse caso, a resposta do sistema a um choque n√£o ir√° convergir para zero ao longo do tempo, indicando uma trajet√≥ria n√£o estacion√°ria.
**Observa√ß√£o 1** Uma maneira alternativa de verificar a estabilidade, √∫til em casos em que as ra√≠zes n√£o s√£o facilmente calculadas, √© usar o crit√©rio de estabilidade de Jury. Para um polin√¥mio geral $A(z) = 1 + a_1 z + a_2 z^2$, a condi√ß√£o de estabilidade √© dada por $|a_2| < 1$ e $|a_1| < 1 + a_2$. No nosso caso, $a_1 = -\phi_1$ e $a_2 = -\phi_2$, ent√£o as condi√ß√µes s√£o $|\phi_2| < 1$ e $|\phi_1| < 1 - \phi_2$

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Vamos usar os mesmos exemplos anteriores para verificar a estabilidade com o crit√©rio de Jury.
> *   **Exemplo 1:** $\phi_1 = 1.2$ e $\phi_2 = -0.3$.
>     *   $| \phi_2 | = |-0.3| = 0.3 < 1$ (Condi√ß√£o satisfeita)
>     *   $| \phi_1 | = |1.2| = 1.2 < 1 - (-0.3) = 1.3$ (Condi√ß√£o satisfeita)
>     Portanto, o sistema √© est√°vel, como calculado anteriormente.
> *   **Exemplo 2:** $\phi_1 = 1.5$ e $\phi_2 = -0.5$.
>    *   $| \phi_2 | = |-0.5| = 0.5 < 1$ (Condi√ß√£o satisfeita)
>    *   $| \phi_1 | = |1.5| = 1.5 < 1 - (-0.5) = 1.5$ (Condi√ß√£o **N√ÉO** satisfeita)
>     Portanto, o sistema √© inst√°vel, como calculado anteriormente.

**Lema 1**  O crit√©rio de estabilidade de Jury para um polin√¥mio da forma $A(z) = 1 + a_1 z + a_2 z^2 + \ldots + a_n z^n$ pode ser verificado atrav√©s de um procedimento recursivo.  Defina $A_0(z) = A(z)$ e, para $k=0, 1, \ldots, n-1$, seja $A_{k+1}(z) = \frac{1}{z}(A_k(z) - a_{k,n-k} A_k^*(z))$ onde $A_k^*(z) = z^n A_k(\frac{1}{z})$ e $a_{k,j}$ √© o coeficiente de $z^j$ em $A_k(z)$. O sistema √© est√°vel se e somente se $|a_{k,0}| < 1$ para $k=0,1,\ldots,n$.

*Prova:* A prova deste resultado foge ao escopo deste texto, mas o procedimento apresentado √© o m√©todo cl√°ssico de Jury para verificar a estabilidade. Um tratamento mais aprofundado pode ser encontrado em textos especializados de controle.

**Lema 1.1** Para o caso de um polin√¥mio de segunda ordem $A(z) = 1 + a_1 z + a_2 z^2$, o crit√©rio de estabilidade de Jury se reduz √†s seguintes condi√ß√µes: $|a_2| < 1$ e $|a_1| < 1 + a_2$.

*Prova:*
I.  Para $k=0$, temos $A_0(z) = 1 + a_1 z + a_2 z^2$.
II.  Calculamos $A_0^*(z) = z^2(1 + a_1 z^{-1} + a_2 z^{-2}) = a_2 + a_1 z + z^2$.
III. Ent√£o, $A_1(z) = \frac{1}{z}(A_0(z) - a_{0,2} A_0^*(z)) = \frac{1}{z}(1 + a_1 z + a_2 z^2 - a_2(a_2 + a_1 z + z^2))$.
IV. Simplificando, temos: $A_1(z) = \frac{1}{z}(1 - a_2^2 + a_1 z (1-a_2)) = \frac{1-a_2^2}{z} + a_1 (1-a_2)$.
V. O crit√©rio de estabilidade requer que $|a_{0,0}| = |1| < 1$ (que √© sempre satisfeito) e que $|a_{1,0}| = |\frac{1-a_2^2}{z}| < 1$.
VI.  Como $A_1(z)$ √© um polin√¥mio de primeira ordem e a vari√°vel $z$ n√£o √© uma vari√°vel livre, essa desigualdade deve valer para todos os valores de $z$. Em particular, ela deve valer para $z=0$. Isso implica que o termo $\frac{1-a_2^2}{z}$ deve ser igual a zero, o que implica que $a_2 = \pm 1$.
VII. Al√©m disso,  $|a_{1,0}|= |a_1 (1-a_2)| < 1$.
VIII. Se $a_2 = 1$, ent√£o $|a_{1,0}|=0 < 1$ que √© sempre verdade.
IX. Se $a_2 = -1$, ent√£o  $|a_{1,0}| = 2|a_1| < 1$, ou seja $|a_1| < \frac{1}{2}$.
X. No entanto, temos que usar a vers√£o modificada do teste, $A_1(z) = \frac{1}{z}(A_0(z) - a_{0,2} A_0^*(z))$. Para $A_0(z) = 1 + a_1z + a_2z^2$, temos $a_{0,0} = 1$, $a_{0,1} = a_1$ e $a_{0,2} = a_2$.
XI.  Ent√£o, $A_1(z) = \frac{1}{z}((1+a_1z + a_2z^2) - a_2(a_2 + a_1z + z^2)) = \frac{1}{z}(1-a_2^2 + a_1z(1-a_2))$.
XII. Assim, $A_1(z) = \frac{1-a_2^2}{z} + a_1(1-a_2)$.
XIII. Para o sistema ser est√°vel, precisamos que $|1| < 1$ (que √© sempre verdade) e que a constante de $A_1(z)$ tenha m√≥dulo menor do que 1, ou seja $|a_1(1-a_2)| < 1$.
XIV.  Por outro lado, a condi√ß√£o $|a_2| < 1$ implica que a condi√ß√£o original $|a_1| < 1 + a_2$ se traduz em $|a_1| < 1 - |a_2|$, onde $a_2$ √© um n√∫mero negativo.
XV. Assim, $|a_1(1-a_2)| < |1 - a_2| \Rightarrow |a_1| < 1$ e  $|a_2| < 1$ devem ser v√°lidas.
XVI. Note tamb√©m que, da pr√≥pria express√£o $A_1(z) = \frac{1}{z}(A_0(z) - a_2 A_0^*(z))$ obtemos $|a_{1,0}| = |a_1(1-a_2)|$ e a condi√ß√£o para a estabilidade √© que $|a_2| < 1$ e $|a_1(1-a_2)| < |1-a_2|$. Se $|a_2| < 1$, ent√£o podemos dividir a desigualdade,  obtendo  $|a_1| < 1$, como resultado.
XVII. Combinando $|a_1| < 1$ com $|a_1| < 1 + a_2$ (da observa√ß√£o 1), o resultado √© que $|a_1| < 1 - a_2$ (j√° que $a_2$ √© negativo). ‚ñ†

#### Invers√£o do Operador
Se o sistema for est√°vel (ou seja, $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$), podemos escrever o inverso do operador $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)$ como [^4]:

$$(1 - \lambda_1 L)^{-1} = 1 + \lambda_1 L + \lambda_1^2 L^2 + \lambda_1^3 L^3 + \ldots$$
$$(1 - \lambda_2 L)^{-1} = 1 + \lambda_2 L + \lambda_2^2 L^2 + \lambda_2^3 L^3 + \ldots$$
Assim, podemos escrever:
$$y_t = (1 - \lambda_1 L)^{-1}(1 - \lambda_2 L)^{-1} w_t$$

Quando $\lambda_1 \ne \lambda_2$, tamb√©m podemos usar fra√ß√µes parciais para reescrever o inverso do operador como [^5]:

$$(1 - \lambda_1 L)^{-1}(1 - \lambda_2 L)^{-1} = \frac{\lambda_1}{(\lambda_1 - \lambda_2)(1-\lambda_1 L)} + \frac{\lambda_2}{(\lambda_2-\lambda_1)(1-\lambda_2 L)}$$
$$= \frac{1}{(\lambda_1 - \lambda_2)} \left( \frac{\lambda_1}{1 - \lambda_1 L} - \frac{\lambda_2}{1 - \lambda_2 L}  \right)$$
Ent√£o:
$$y_t = \frac{1}{(\lambda_1 - \lambda_2)} \left( \frac{\lambda_1}{1 - \lambda_1 L} - \frac{\lambda_2}{1 - \lambda_2 L}  \right)w_t$$

$$y_t = \frac{1}{(\lambda_1 - \lambda_2)} \left( \lambda_1 \sum_{j=0}^{\infty} \lambda_1^j L^j  - \lambda_2 \sum_{j=0}^{\infty} \lambda_2^j L^j  \right)w_t$$

$$y_t = \sum_{j=0}^{\infty} (\frac{\lambda_1^{j+1} - \lambda_2^{j+1}}{(\lambda_1 - \lambda_2)})w_{t-j}$$
Essa representa√ß√£o expressa $y_t$ como uma soma ponderada dos valores passados de $w$. O multiplicador din√¢mico, que indica o efeito de $w_t$ em $y_{t+j}$, √© dado por [^5]:

$$\frac{\partial y_{t+j}}{\partial w_t} =  \frac{\lambda_1^{j+1} - \lambda_2^{j+1}}{(\lambda_1 - \lambda_2)}$$

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Usando $\lambda_1 = 0.8$ e $\lambda_2 = 0.5$, vamos calcular o multiplicador din√¢mico para $j=0, 1, 2$:
> *   Para $j=0$: $\frac{\partial y_{t}}{\partial w_t} = \frac{0.8^{1} - 0.5^{1}}{0.8 - 0.5} = \frac{0.8 - 0.5}{0.3} = \frac{0.3}{0.3} = 1$
> *   Para $j=1$: $\frac{\partial y_{t+1}}{\partial w_t} = \frac{0.8^{2} - 0.5^{2}}{0.8 - 0.5} = \frac{0.64 - 0.25}{0.3} = \frac{0.39}{0.3} = 1.3$
> *   Para $j=2$: $\frac{\partial y_{t+2}}{\partial w_t} = \frac{0.8^{3} - 0.5^{3}}{0.8 - 0.5} = \frac{0.512 - 0.125}{0.3} = \frac{0.387}{0.3} = 1.29$
> Isso indica que o efeito de um choque em $w_t$ sobre $y_t$ √© 1, sobre $y_{t+1}$ √© 1.3, e sobre $y_{t+2}$ √© 1.29, e assim por diante. A influ√™ncia do choque se propaga no tempo.

**Proposi√ß√£o 1**  Quando $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda$, o inverso do operador $(1-\lambda L)^2$  tem a seguinte representa√ß√£o:
$$(1-\lambda L)^{-2} = \sum_{j=0}^\infty (j+1)\lambda^j L^j$$

*Prova:*
I. Usamos o resultado de que $(1-x)^{-n} = \sum_{k=0}^\infty \binom{n+k-1}{k}x^k$.
II.  No nosso caso, $x = \lambda L$ e $n=2$.
III. Assim, $(1-\lambda L)^{-2} = \sum_{k=0}^\infty \binom{2+k-1}{k} (\lambda L)^k= \sum_{k=0}^\infty \binom{k+1}{k} \lambda^k L^k$.
IV. Como $\binom{k+1}{k} = k+1$, segue o resultado.‚ñ†

**Proposi√ß√£o 1.1**  Quando $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda$, a solu√ß√£o da equa√ß√£o $ (1-\phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = (1 - \lambda L)^2 y_t= w_t $  √© dada por:
$$y_t = \sum_{j=0}^\infty (j+1) \lambda^j w_{t-j}$$

*Prova:*
I. Se $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda$, ent√£o $(1-\phi_1 L - \phi_2 L^2) = (1-\lambda L)^2$.
II. Assim, $y_t = (1-\lambda L)^{-2}w_t$.
III. Usando a proposi√ß√£o 1, temos $y_t = (\sum_{j=0}^\infty (j+1)\lambda^j L^j) w_t = \sum_{j=0}^\infty (j+1)\lambda^j L^j w_t = \sum_{j=0}^\infty (j+1) \lambda^j w_{t-j}$ ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $\lambda = 0.6$. Ent√£o $y_t = \sum_{j=0}^\infty (j+1)(0.6)^j w_{t-j}$. Vamos calcular os primeiros termos da expans√£o:
> *   Para $j=0$: $(0+1)(0.6)^0 w_{t-0} = 1 w_t = w_t$
> *   Para $j=1$: $(1+1)(0.6)^1 w_{t-1} = 2(0.6) w_{t-1} = 1.2 w_{t-1}$
> *   Para $j=2$: $(2+1)(0.6)^2 w_{t-2} = 3(0.36) w_{t-2} = 1.08 w_{t-2}$
> *   Para $j=3$: $(3+1)(0.6)^3 w_{t-3} = 4(0.216) w_{t-3} = 0.864 w_{t-3}$
> Assim, $y_t = w_t + 1.2w_{t-1} + 1.08w_{t-2} + 0.864w_{t-3} + \ldots$. A influ√™ncia de choques passados em $y_t$ decresce com o tempo, mas de forma mais lenta do que no caso em que as ra√≠zes eram distintas.

**Proposi√ß√£o 2**  Se $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, ent√£o a solu√ß√£o da equa√ß√£o $ (1-\phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$ √© dada por
$$ y_t = \sum_{j=0}^\infty \psi_j w_{t-j}$$
onde os $\psi_j$ s√£o os coeficientes da expans√£o de $(1-\phi_1 L - \phi_2 L^2)^{-1}$.

*Prova:*
I. Se o sistema √© est√°vel, $(1-\phi_1 L - \phi_2 L^2)^{-1}$ pode ser escrito como uma s√©rie de pot√™ncias do operador de atraso, digamos $\sum_{j=0}^\infty \psi_j L^j$.
II. Ent√£o, $y_t = (1-\phi_1 L - \phi_2 L^2)^{-1} w_t = (\sum_{j=0}^\infty \psi_j L^j) w_t = \sum_{j=0}^\infty \psi_j w_{t-j}$ ‚ñ†

**Corol√°rio 2.1**  Se $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$ e $\lambda_1 \neq \lambda_2$, ent√£o os coeficientes $\psi_j$ da Proposi√ß√£o 2 s√£o dados por $\psi_j = \frac{\lambda_1^{j+1} - \lambda_2^{j+1}}{(\lambda_1 - \lambda_2)}$. Se $\lambda_1=\lambda_2 = \lambda$ ent√£o $\psi_j = (j+1)\lambda^j$

*Prova:*  Segue imediatamente das expans√µes obtidas anteriormente para o caso de $\lambda_1 \neq \lambda_2$ e para o caso $\lambda_1 = \lambda_2$.‚ñ†

**Proposi√ß√£o 3** A equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem pode ser expressa em termos de um operador de avan√ßo $F$, definido como $Fy_t = y_{t+1}$.
*Prova:*
I. Note que $L^{-1}y_t = y_{t+1}$. Assim $L^{-1}=F$.
II. Multiplicando $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$ por $L^{-2}$, obtemos
$(L^{-2} - \phi_1 L^{-1} - \phi_2 )y_t = L^{-2}w_t$ ou $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)y_{t+2} = w_{t+2}$.‚ñ†

**Proposi√ß√£o 3.1** A equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem expressa em termos do operador de avan√ßo, $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)y_{t+2} = w_{t+2}$, tem solu√ß√£o
$y_{t+2} = \sum_{j=0}^\infty \varphi_j w_{t+2+j}$ onde os $\varphi_j$ s√£o os coeficientes da expans√£o de $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)^{-1}$.

*Prova:*
I. Se o sistema for est√°vel no sentido de que as ra√≠zes do polin√¥mio em $F$ tem m√≥dulo menor do que 1, ent√£o $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)^{-1}$ pode ser expressa como uma serie de pot√™ncias do operador de avan√ßo.
II. Ent√£o $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)^{-1} w_{t+2} =  (\sum_{j=0}^\infty \varphi_j F^j) w_{t+2} = \sum_{j=0}^\infty \varphi_j w_{t+2+j}$.‚ñ†

### Conclus√£o
Este cap√≠tulo explorou as nuances da equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem, utilizando o operador de atraso como ferramenta central. A habilidade de fatorar o polin√¥mio do operador de atraso, identificar autovalores e analisar a estabilidade do sistema s√£o habilidades cruciais para qualquer pessoa que trabalhe com an√°lise de s√©ries temporais. Vimos que a escolha entre usar o operador de atraso para "resolver" a equa√ß√£o de diferen√ßa para tr√°s (recursivamente para valores passados de y e w) ou para frente (para valores futuros) tem implica√ß√µes nas solu√ß√µes obtidas e pode incorporar implicitamente a restri√ß√£o de que as sequ√™ncias de y e w sejam limitadas. As t√©cnicas aqui apresentadas fornecem um arcabou√ßo para compreender e modelar uma variedade de processos din√¢micos.

### Refer√™ncias
[^1]:  "...An example of a time series operator is the multiplication operator..."
[^2]: "...Another example of a time series operator is the addition operator..."
[^3]: "...Consider next a second-order difference equation: $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$..."
[^4]: "...The eigenvalues of F were seen to be the two values of Œª that satisfy equation (Œª¬≤ ‚Äì Œ¶ŒπŒª ‚Äì Œ¶2) = 0..."
[^5]: "...Following Sargent (1987, p. 184), when Œª1 ‚â† Œª2, we can use the following operator:..."
<!-- END -->
