## Equa√ß√µes de Diferen√ßa de Segunda Ordem: Fatora√ß√£o do Polin√¥mio e Solu√ß√µes

### Introdu√ß√£o
Dando continuidade √† an√°lise de equa√ß√µes de diferen√ßa de segunda ordem, este cap√≠tulo se aprofunda na fatora√ß√£o do polin√¥mio do operador de atraso e nas implica√ß√µes dessa fatora√ß√£o para a obten√ß√£o das solu√ß√µes da equa√ß√£o. Vimos anteriormente que uma equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem pode ser escrita como $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$ [^3]. Agora, exploraremos como a fatora√ß√£o do polin√¥mio $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)$ em termos de ra√≠zes caracter√≠sticas ou autovalores $\lambda_1$ e $\lambda_2$ nos permite entender melhor a din√¢mica do sistema e derivar solu√ß√µes expl√≠citas [^3, ^4].

### Fatora√ß√£o do Polin√¥mio do Operador de Atraso

Como discutido no cap√≠tulo anterior, o polin√¥mio do operador de atraso $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)$ pode ser fatorado como [^3]:

$$(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2) = (1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)$$

onde $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o as ra√≠zes caracter√≠sticas do polin√¥mio. A fatora√ß√£o permite reescrever a equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem como:

$$(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)y_t = w_t$$

Essa representa√ß√£o √© fundamental porque nos permite usar as inversas dos operadores $(1 - \lambda_i L)^{-1}$, que t√™m uma representa√ß√£o em s√©rie bem definida quando $|\lambda_i| < 1$ [^4].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Suponha que temos a equa√ß√£o de diferen√ßa $y_t = 0.5y_{t-1} + 0.2y_{t-2} + w_t$. Isso pode ser reescrito como $(1 - 0.5L - 0.2L^2)y_t = w_t$.  Para fatorar o polin√¥mio, primeiro encontramos as ra√≠zes da equa√ß√£o caracter√≠stica $1 - 0.5\lambda - 0.2\lambda^2 = 0$.  Multiplicando por -5, temos  $\lambda^2 + 2.5\lambda - 5 = 0$. Usando a f√≥rmula quadr√°tica, encontramos $\lambda_1 \approx 1.28$ e $\lambda_2 \approx -3.78$. Assim, a fatora√ß√£o √© aproximadamente $(1 - 1.28L)(1 + 3.78L)$. Note, entretanto, que para que a invers√£o do operador seja poss√≠vel, as ra√≠zes devem ter m√≥dulo menor que 1.

####  Invers√£o dos Operadores e Solu√ß√£o da Equa√ß√£o

Se o sistema √© est√°vel, ou seja, se $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, ent√£o os operadores $(1 - \lambda_1 L)$ e $(1 - \lambda_2 L)$ s√£o invert√≠veis. Podemos ent√£o escrever as seguintes expans√µes para os inversos dos operadores [^4]:

$$(1 - \lambda_1 L)^{-1} = 1 + \lambda_1 L + \lambda_1^2 L^2 + \lambda_1^3 L^3 + \ldots = \sum_{j=0}^{\infty} \lambda_1^j L^j$$

$$(1 - \lambda_2 L)^{-1} = 1 + \lambda_2 L + \lambda_2^2 L^2 + \lambda_2^3 L^3 + \ldots = \sum_{j=0}^{\infty} \lambda_2^j L^j$$

Aplicando esses resultados na equa√ß√£o de diferen√ßa fatorada, podemos expressar $y_t$ como [^4]:

$$y_t = (1 - \lambda_1 L)^{-1}(1 - \lambda_2 L)^{-1} w_t$$

Essa express√£o pode ser expandida, com as inversas dos operadores, para encontrar uma solu√ß√£o para $y_t$.

#### Solu√ß√£o por Fra√ß√µes Parciais (Caso de Ra√≠zes Distintas)

Quando $\lambda_1 \neq \lambda_2$, a express√£o $(1 - \lambda_1 L)^{-1}(1 - \lambda_2 L)^{-1}$ pode ser decomposta em fra√ß√µes parciais [^5]:

$$(1 - \lambda_1 L)^{-1}(1 - \lambda_2 L)^{-1} = \frac{\lambda_1}{(\lambda_1 - \lambda_2)(1 - \lambda_1 L)} + \frac{\lambda_2}{(\lambda_2 - \lambda_1)(1 - \lambda_2 L)}$$

Reorganizando, temos:

$$(1 - \lambda_1 L)^{-1}(1 - \lambda_2 L)^{-1} = \frac{1}{(\lambda_1 - \lambda_2)} \left(\frac{\lambda_1}{1 - \lambda_1 L} - \frac{\lambda_2}{1 - \lambda_2 L}\right)$$

Substituindo as representa√ß√µes em s√©rie para $(1-\lambda_1 L)^{-1}$ e $(1-\lambda_2 L)^{-1}$ e aplicando o operador em $w_t$, obtemos:

$$y_t = \frac{1}{\lambda_1 - \lambda_2} \left( \lambda_1 \sum_{j=0}^\infty \lambda_1^j L^j w_t  - \lambda_2 \sum_{j=0}^\infty \lambda_2^j L^j w_t \right)$$

$$y_t = \frac{1}{\lambda_1 - \lambda_2} \sum_{j=0}^\infty  \left(\lambda_1^{j+1} - \lambda_2^{j+1}\right) w_{t-j}$$

Essa express√£o revela que o valor de $y_t$ √© uma soma ponderada de todos os valores passados de $w$, com pesos que dependem de $\lambda_1$ e $\lambda_2$ [^5].  O multiplicador din√¢mico, que descreve o efeito de um choque $w_t$ sobre $y_{t+j}$, √© dado por:

$$\frac{\partial y_{t+j}}{\partial w_t} =  \frac{\lambda_1^{j+1} - \lambda_2^{j+1}}{\lambda_1 - \lambda_2}$$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Considere uma equa√ß√£o de diferen√ßa com $\lambda_1 = 0.8$ e $\lambda_2 = 0.2$. Vamos calcular o multiplicador din√¢mico para os primeiros tr√™s valores de $j$:
> * Para $j = 0$: $\frac{\partial y_t}{\partial w_t} = \frac{0.8^{0+1} - 0.2^{0+1}}{0.8 - 0.2} = \frac{0.8 - 0.2}{0.6} = \frac{0.6}{0.6} = 1$
> * Para $j = 1$: $\frac{\partial y_{t+1}}{\partial w_t} = \frac{0.8^{1+1} - 0.2^{1+1}}{0.8 - 0.2} = \frac{0.64 - 0.04}{0.6} = \frac{0.6}{0.6} = 1$
> * Para $j = 2$: $\frac{\partial y_{t+2}}{\partial w_t} = \frac{0.8^{2+1} - 0.2^{2+1}}{0.8 - 0.2} = \frac{0.512 - 0.008}{0.6} = \frac{0.504}{0.6} = 0.84$
> Isso mostra que o impacto de um choque em $w_t$ sobre $y_t$ √© 1, sobre $y_{t+1}$ tamb√©m √© 1 e sobre $y_{t+2}$ √© 0.84. Observe que os multiplicadores din√¢micos est√£o diminuindo √† medida que $j$ aumenta, indicando que o impacto do choque diminui com o tempo.

#### Solu√ß√£o por S√©rie de Pot√™ncias (Caso de Ra√≠zes Repetidas)

Quando $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda$, a representa√ß√£o em fra√ß√µes parciais n√£o √© aplic√°vel diretamente. Nesse caso, o operador inverso √© dado por [^5]:

$$(1 - \lambda L)^{-2} = \sum_{j=0}^{\infty} (j+1)\lambda^j L^j$$

Assim, a solu√ß√£o para $y_t$ √© dada por:
$$y_t = (1 - \lambda L)^{-2} w_t = \sum_{j=0}^{\infty} (j+1)\lambda^j w_{t-j}$$

Essa representa√ß√£o tamb√©m expressa $y_t$ como uma soma ponderada dos valores passados de $w$, mas os pesos aqui dependem de $j$ e tamb√©m de $\lambda$. O multiplicador din√¢mico nesse caso ser√° $(j+1)\lambda^j$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Suponha que $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda = 0.5$. O multiplicador din√¢mico para diferentes valores de $j$ √© $(j+1)(0.5)^j$.
> * Para $j = 0$: $(0+1)(0.5)^0 = 1$
> * Para $j = 1$: $(1+1)(0.5)^1 = 2 \times 0.5 = 1$
> * Para $j = 2$: $(2+1)(0.5)^2 = 3 \times 0.25 = 0.75$
> * Para $j = 3$: $(3+1)(0.5)^3 = 4 \times 0.125 = 0.5$
> Neste caso, o impacto inicial de um choque em $w_t$ √© 1 sobre $y_t$, e este impacto se altera com o passar do tempo,  primeiro permanecendo igual a 1, e em seguida diminuindo.

#### Generaliza√ß√£o da Solu√ß√£o e o Papel da Estabilidade
Em geral, podemos expressar a solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem est√°vel como [^4]:

$$y_t = \sum_{j=0}^\infty \psi_j w_{t-j}$$

onde os $\psi_j$ s√£o os coeficientes da expans√£o de $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)^{-1}$. Se $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$ e $\lambda_1 \neq \lambda_2$ ent√£o os coeficientes $\psi_j$ s√£o dados por $\psi_j = \frac{\lambda_1^{j+1} - \lambda_2^{j+1}}{(\lambda_1 - \lambda_2)}$ [^4, ^5]. Se $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda$, ent√£o $\psi_j = (j+1)\lambda^j$.

A condi√ß√£o de estabilidade, $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, garante que os pesos nos valores passados de $w$ diminuam com o tempo, o que impede que os choques tenham efeitos explosivos na trajet√≥ria de $y_t$. Caso contr√°rio, a s√©rie de pot√™ncias n√£o converge e a representa√ß√£o de $y_t$ como uma soma ponderada de valores passados de $w$ n√£o √© v√°lida.

**Lema 1** (Condi√ß√£o de Estabilidade Alternativa) Uma condi√ß√£o equivalente para a estabilidade da equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem √© que as ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ satisfa√ßam $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$. Isso √© equivalente a dizer que $|\phi_2| < 1$ e $|\phi_1| < 1+\phi_2$.

_Prova_:
I.  Come√ßamos com as condi√ß√µes de estabilidade $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$.
II.  As ra√≠zes $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o solu√ß√µes da equa√ß√£o caracter√≠stica $1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2 = 0$, que pode ser reescrita como $\lambda^2 - \frac{\phi_1}{\phi_2} \lambda - \frac{1}{\phi_2} = 0$, onde $L = \frac{1}{\lambda}$.
III.  Pelas rela√ß√µes de Vieta, temos que $\lambda_1 + \lambda_2 = \frac{\phi_1}{\phi_2}$ e $\lambda_1 \lambda_2 = -\frac{1}{\phi_2}$.
IV. Da √∫ltima equa√ß√£o, $|\lambda_1 \lambda_2| = |\frac{1}{\phi_2}|$. Como $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, ent√£o $|\lambda_1 \lambda_2| < 1$, o que implica que $|\frac{1}{\phi_2}| < 1$ ou $|\phi_2| < 1$.
V. Da primeira equa√ß√£o $|\lambda_1 + \lambda_2| = |\frac{\phi_1}{\phi_2}| < |\lambda_1| + |\lambda_2| < 2$. Al√©m disso, de $\lambda_1 \lambda_2 = -\frac{1}{\phi_2}$, temos que  $\phi_2 = -\frac{1}{\lambda_1 \lambda_2}$,  assim $\phi_1 = \phi_2 (\lambda_1 + \lambda_2) = - \frac{\lambda_1 + \lambda_2}{\lambda_1 \lambda_2} = -(\frac{1}{\lambda_1} + \frac{1}{\lambda_2})$.
VI.  Como $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, temos $\left| \frac{1}{\lambda_1} \right| > 1$ e $\left| \frac{1}{\lambda_2} \right| > 1$.
VII.  Usando a desigualdade triangular, $|\frac{1}{\lambda_1} + \frac{1}{\lambda_2}| \leq |\frac{1}{\lambda_1}| + |\frac{1}{\lambda_2}|$.  Da condi√ß√£o de estabilidade, $-\frac{\phi_1}{\phi_2} = \frac{1}{\lambda_1} + \frac{1}{\lambda_2}$ implica que $|\frac{\phi_1}{\phi_2}| = |\frac{1}{\lambda_1} + \frac{1}{\lambda_2}| < \frac{1}{|\lambda_1|} + \frac{1}{|\lambda_2|}$.
VIII. Das rela√ß√µes de Vieta e das condi√ß√µes de estabilidade, temos que $|\phi_1| < | \phi_2| (|\frac{1}{\lambda_1}| + |\frac{1}{\lambda_2}|)$.  A condi√ß√£o $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$ implica que $|\frac{1}{\lambda_1}| > 1$ e $|\frac{1}{\lambda_2}| > 1$.  Em particular, $|\frac{1}{\lambda_1} + \frac{1}{\lambda_2}| < 1+\frac{1}{|\lambda_1 \lambda_2|}$.  Como $|\lambda_1 \lambda_2| = |\frac{1}{\phi_2}|$, temos $|\frac{1}{\lambda_1} + \frac{1}{\lambda_2}| < 1 + |\phi_2|$.
IX.  Assim, $|\phi_1| = | \phi_2 (\lambda_1 + \lambda_2) | < | \phi_2| (|\frac{1}{\lambda_1}| + |\frac{1}{\lambda_2}|) < | \phi_2| (1 +  \frac{1}{|\lambda_1 \lambda_2|}) = | \phi_2| (1 +  |\phi_2|)$.
X. Portanto,  $|\phi_1| < 1 + |\phi_2|$, o que termina a prova. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Considere a equa√ß√£o de diferen√ßa $y_t = 0.8y_{t-1} - 0.15y_{t-2} + w_t$.  Neste caso, $\phi_1 = 0.8$ e $\phi_2 = -0.15$. Para verificar a estabilidade, precisamos que $|\phi_2| < 1$ e $|\phi_1| < 1 + \phi_2$.
> * $|\phi_2| = |-0.15| = 0.15 < 1$, ent√£o a primeira condi√ß√£o √© satisfeita.
> * $|\phi_1| = |0.8| = 0.8$.
> * $1 + \phi_2 = 1 - 0.15 = 0.85$.
> * Como $|\phi_1| < 1 + \phi_2$, a segunda condi√ß√£o √© satisfeita, portanto o sistema √© est√°vel.

#### Express√£o em Termos do Operador de Avan√ßo
√â tamb√©m poss√≠vel expressar a equa√ß√£o de diferen√ßas em termos de um operador de avan√ßo $F$, onde $F y_t = y_{t+1}$.  Multiplicando ambos os lados da equa√ß√£o por $L^{-2}$ e usando o fato de que $F=L^{-1}$, temos [^3]:

$$(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2) y_{t+2} = w_{t+2}$$

O inverso desse operador √© dado por:

$$(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)^{-1} = \sum_{j=0}^\infty \varphi_j F^j$$

Assim, a solu√ß√£o da equa√ß√£o expressa em termos do operador de avan√ßo √©:

$$y_{t+2} = \sum_{j=0}^\infty \varphi_j w_{t+2+j}$$

onde os coeficientes $\varphi_j$ tamb√©m podem ser encontrados por meio de t√©cnicas semelhantes √†s utilizadas com o operador de atraso.

**Teorema 1** (Rela√ß√£o entre Operadores de Atraso e Avan√ßo) Os coeficientes $\psi_j$ do operador de atraso e os coeficientes $\varphi_j$ do operador de avan√ßo est√£o relacionados. De fato, se $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)^{-1} = \sum_{j=0}^{\infty} \psi_j L^j$ e $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)^{-1} = \sum_{j=0}^{\infty} \varphi_j F^j$, ent√£o $\psi_j = \varphi_j$.

_Prova_:
I. Come√ßamos com a equa√ß√£o de diferen√ßa original expressa em termos do operador de atraso:
$$(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$$
II. Multiplicando ambos os lados por $L^{-k}$, onde $k$ √© um inteiro n√£o negativo, obtemos:
$$L^{-k}(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = L^{-k}w_t$$
III. Distribuindo $L^{-k}$, temos:
$$(L^{-k} - \phi_1 L^{-k+1} - \phi_2 L^{-k+2})y_t = w_{t-k}$$
IV. Usando o fato de que $F=L^{-1}$, podemos reescrever a equa√ß√£o em termos do operador de avan√ßo:
$$(F^k - \phi_1 F^{k-1} - \phi_2 F^{k-2})y_t = w_{t-k}$$
V. Multiplicando ambos os lados por $F^2$, obtemos:
$$(F^{k+2} - \phi_1 F^{k+1} - \phi_2 F^{k})y_t = w_{t-k+2}$$
VI. Comparando os coeficientes de $L$ e $F$, e usando a unicidade do inverso de um operador, conclu√≠mos que os coeficientes da expans√£o s√£o os mesmos. Portanto, $\psi_j = \varphi_j$. ‚ñ†

**Teorema 1.1** (Forma Alternativa dos Coeficientes com Operador de Avan√ßo) Dada a rela√ß√£o $\psi_j = \varphi_j$, os coeficientes $\varphi_j$ do operador de avan√ßo podem ser calculados diretamente a partir das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$. Se $\lambda_1 \neq \lambda_2$, ent√£o $\varphi_j = \frac{\lambda_1^{j+1} - \lambda_2^{j+1}}{\lambda_1 - \lambda_2}$. Se $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda$, ent√£o $\varphi_j = (j+1)\lambda^j$.

_Prova_:
I.  Pelo Teorema 1, sabemos que $\psi_j = \varphi_j$.
II. Na se√ß√£o anterior, derivamos express√µes para $\psi_j$ nos casos em que $\lambda_1 \neq \lambda_2$ e $\lambda_1 = \lambda_2$.
III. Para $\lambda_1 \neq \lambda_2$, encontramos $\psi_j = \frac{\lambda_1^{j+1} - \lambda_2^{j+1}}{\lambda_1 - \lambda_2}$.
IV. Para $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda$, encontramos $\psi_j = (j+1)\lambda^j$.
V.  Como $\psi_j = \varphi_j$, os coeficientes $\varphi_j$ tamb√©m devem ser dados pelas mesmas express√µes: $\varphi_j = \frac{\lambda_1^{j+1} - \lambda_2^{j+1}}{\lambda_1 - \lambda_2}$ quando $\lambda_1 \neq \lambda_2$, e $\varphi_j = (j+1)\lambda^j$ quando $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda$. ‚ñ†

**Lema 2** (Rela√ß√£o entre as ra√≠zes do polin√¥mio do operador de avan√ßo e do operador de atraso) As ra√≠zes do polin√¥mio do operador de avan√ßo, $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)$, s√£o os inversos das ra√≠zes do polin√¥mio do operador de atraso, $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)$. Especificamente, se $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o as ra√≠zes do polin√¥mio em $L$, ent√£o $\frac{1}{\lambda_1}$ e $\frac{1}{\lambda_2}$ s√£o as ra√≠zes do polin√¥mio em $F$.

_Prova_:
I. O polin√¥mio do operador de atraso √© dado por $1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2$.
II. O polin√¥mio do operador de avan√ßo √© dado por $1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2$.
III.  Substituindo $F = L^{-1}$ no polin√¥mio do operador de avan√ßo, temos $1 - \phi_1 L^{-1} - \phi_2 L^{-2}$.
IV.  Multiplicando por $L^2$, obtemos $L^2 - \phi_1 L - \phi_2 = -\phi_2(1 + \frac{\phi_1}{\phi_2} L - \frac{1}{\phi_2} L^2)$.
V.  As ra√≠zes deste polin√¥mio s√£o as solu√ß√µes de $1 + \frac{\phi_1}{\phi_2} L - \frac{1}{\phi_2} L^2 = 0$.
VI. Sabemos que as ra√≠zes do polin√¥mio $1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2 = 0$ s√£o $\lambda_1$ e $\lambda_2$. Assim, $1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2 = -\phi_2(L^2 + \frac{\phi_1}{\phi_2} L - \frac{1}{\phi_2})$.
VII.  Comparando os dois polin√¥mios, vemos que as ra√≠zes s√£o inversas uma da outra.  Se $L = \lambda$ √© uma raiz de $1-\phi_1 L - \phi_2 L^2 = 0$, ent√£o $1-\phi_1 \lambda - \phi_2 \lambda^2 = 0$, multiplicando por $L^2 \lambda^{-2}$ obtemos $F^2 - \phi_1 F - \phi_2 = 0$.  Se $\lambda$ √© uma raiz em termos de $L$, ent√£o $1/\lambda$ √© uma raiz em termos de $F$. Portanto, se $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o as ra√≠zes do polin√¥mio em $L$, ent√£o $\frac{1}{\lambda_1}$ e $\frac{1}{\lambda_2}$ s√£o as ra√≠zes do polin√¥mio em $F$. ‚ñ†

**Teorema 2** (Condi√ß√£o de Estabilidade em Termos do Operador de Avan√ßo) A condi√ß√£o de estabilidade para o sistema, expressa em termos do operador de avan√ßo, √© que as ra√≠zes do polin√¥mio $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)$ devem ter m√≥dulo maior do que 1.

_Prova_:
I. A condi√ß√£o de estabilidade para o operador de atraso √© que as ra√≠zes $\lambda_1$ e $\lambda_2$ tenham m√≥dulo menor que 1, ou seja, $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$.
II. Pelo Lema 2, as ra√≠zes do polin√¥mio do operador de avan√ßo s√£o $\frac{1}{\lambda_1}$ e $\frac{1}{\lambda_2}$.
III. Para a estabilidade, devemos ter $|\frac{1}{\lambda_1}| > 1$ e $|\frac{1}{\lambda_2}| > 1$.
IV. Isso significa que as ra√≠zes do polin√¥mio do operador de avan√ßo devem ter m√≥dulo maior que 1. ‚ñ†

**Proposi√ß√£o 1** (Forma Geral da Solu√ß√£o) A solu√ß√£o geral para a equa√ß√£o de diferen√ßas de segunda ordem $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$ pode ser escrita como a soma da solu√ß√£o homog√™nea e uma solu√ß√£o particular. A solu√ß√£o homog√™nea √© uma combina√ß√£o linear de termos envolvendo as ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$, enquanto a solu√ß√£o particular √© dada pelas somas ponderadas de $w_{t-j}$, como mostrado ao longo deste cap√≠tulo.

_Prova_:
I. A solu√ß√£o geral de uma equa√ß√£o de diferen√ßas n√£o homog√™nea √© a soma de uma solu√ß√£o particular e a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o homog√™nea associada.
II. A solu√ß√£o particular, como j√° discutido, √© dada pelas somas ponderadas dos valores passados de $w_t$.
III.  A solu√ß√£o da equa√ß√£o homog√™nea $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2}$ √© da forma $y_t = c_1 \lambda_1^t + c_2 \lambda_2^t$ para ra√≠zes distintas e $y_t = (c_1 + c_2 t)\lambda^t$ para ra√≠zes repetidas, onde $c_1$ e $c_2$ s√£o constantes determinadas pelas condi√ß√µes iniciais.  Este resultado √© uma consequ√™ncia da teoria geral das equa√ß√µes diferenciais lineares com coeficientes constantes.
IV. Portanto, a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o de diferen√ßas n√£o homog√™nea √© a soma destas duas componentes, combinando a solu√ß√£o particular com a solu√ß√£o da equa√ß√£o homog√™nea. ‚ñ†

### Conclus√£o

Neste cap√≠tulo, exploramos a fatora√ß√£o do polin√¥mio do operador de atraso em equa√ß√µes de diferen√ßa de segunda ordem. Ao expressar o polin√¥mio em termos de suas ra√≠zes caracter√≠sticas, obtivemos uma representa√ß√£o mais conveniente para estudar a estabilidade do sistema e construir solu√ß√µes expl√≠citas para $y_t$.  Mostramos como as solu√ß√µes podem ser expressas como somas ponderadas de valores passados do termo de ru√≠do $w_t$, com pesos que dependem das ra√≠zes caracter√≠sticas e da estabilidade do sistema.  Al√©m disso, vimos como expressar a equa√ß√£o e sua solu√ß√£o em termos do operador de avan√ßo. Essa an√°lise aprofunda nossa compreens√£o de como os operadores de atraso e avan√ßo s√£o utilizados para modelar e analisar processos din√¢micos.

### Refer√™ncias
[^1]:  "...An example of a time series operator is the multiplication operator..."
[^2]: "...Another example of a time series operator is the addition operator..."
[^3]: "...Consider next a second-order difference equation: $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$..."
[^4]: "...The eigenvalues of F were seen to be the two values of Œª that satisfy equation (Œª¬≤ ‚Äì Œ¶ŒπŒª ‚Äì Œ¶2) = 0..."
[^5]: "...Following Sargent (1987, p. 184), when Œª1 ‚â† Œª2, we can use the following operator:..."
<!-- END -->
