## An√°lise Detalhada das Ra√≠zes da Equa√ß√£o Caracter√≠stica de Equa√ß√µes de Diferen√ßa de Segunda Ordem

### Introdu√ß√£o

Este cap√≠tulo aprofunda a discuss√£o sobre as ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ de equa√ß√µes de diferen√ßa de segunda ordem, explorando como elas s√£o obtidas e suas implica√ß√µes na an√°lise da din√¢mica do sistema. Como vimos anteriormente, uma equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem pode ser expressa como $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$ ou, equivalentemente, $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$, onde $L$ √© o operador de atraso [^3]. A fatora√ß√£o do polin√¥mio $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)$ em termos de ra√≠zes caracter√≠sticas, $(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)$, √© essencial para analisar a estabilidade e encontrar solu√ß√µes expl√≠citas da equa√ß√£o [^3, ^4]. Este cap√≠tulo detalha o processo de obten√ß√£o dessas ra√≠zes e suas rela√ß√µes com os polin√¥mios nos operadores de atraso e avan√ßo.

### Obten√ß√£o das Ra√≠zes Caracter√≠stica $\lambda_1$ e $\lambda_2$

As ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o obtidas resolvendo a equa√ß√£o caracter√≠stica associada √† equa√ß√£o de diferen√ßa. Esta equa√ß√£o √© formada substituindo o operador de atraso $L$ por um escalar $z$ no polin√¥mio do operador de atraso e igualando a zero, resultando em:
$$(1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2) = 0$$
Esta √© uma equa√ß√£o quadr√°tica em $z$. No entanto, para relacionar as ra√≠zes desta equa√ß√£o com os valores de $\lambda_1$ e $\lambda_2$, √© mais conveniente realizar uma transforma√ß√£o e resolver uma equa√ß√£o quadr√°tica em termos de $\lambda$. Para isso, multiplicamos a equa√ß√£o por $-\frac{1}{\phi_2}$ (assumindo $\phi_2 \neq 0$) e escrevemos:
$$ \frac{1}{\phi_2} - \frac{\phi_1}{\phi_2}z - z^2 = 0 $$
ou, de maneira equivalente, multiplicando por $z^2$ e reorganizando, obtemos:
$$z^2 + \frac{\phi_1}{\phi_2}z - \frac{1}{\phi_2} = 0$$

Podemos ent√£o fazer a substitui√ß√£o $\lambda = z^{-1}$, que resulta na equa√ß√£o caracter√≠stica em $\lambda$:

$$\lambda^2 - \frac{\phi_1}{\phi_2}\lambda - \frac{1}{\phi_2} = 0$$
Multiplicando por $-\phi_2$
$$-\phi_2 \lambda^2 + \phi_1 \lambda + 1 = 0$$
ou,
$$\phi_2 \lambda^2 - \phi_1 \lambda - 1 = 0$$

As ra√≠zes desta equa√ß√£o quadr√°tica s√£o dadas pela f√≥rmula quadr√°tica:
$$
\lambda_{1,2} = \frac{\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{2\phi_2}
$$
ou, de maneira equivalente (multiplicando numerador e denominador por $-\frac{1}{2}$), temos:
$$
\lambda_{1,2} = \frac{-\phi_1 \mp \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{-2\phi_2}
$$
e, de maneira ainda equivalente,
$$
\lambda_{1,2} = \frac{\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{2\phi_2}
$$
Essas s√£o as ra√≠zes caracter√≠sticas que aparecem na fatora√ß√£o do polin√¥mio do operador de atraso. Note que a ordem de $\lambda_1$ e $\lambda_2$ n√£o importa.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Considere a equa√ß√£o de diferen√ßa $y_t = 1.2y_{t-1} - 0.3y_{t-2} + w_t$. Temos $\phi_1 = 1.2$ e $\phi_2 = -0.3$. Substituindo na f√≥rmula quadr√°tica, obtemos:
> $$
\lambda_{1,2} = \frac{1.2 \pm \sqrt{1.2^2 + 4(-0.3)}}{2(-0.3)} = \frac{1.2 \pm \sqrt{1.44 - 1.2}}{-0.6} = \frac{1.2 \pm \sqrt{0.24}}{-0.6}
$$
> Calculando as ra√≠zes:
> $$
\lambda_1 \approx \frac{1.2 + 0.49}{-0.6} \approx -2.816 \\
\lambda_2 \approx \frac{1.2 - 0.49}{-0.6} \approx -1.183
$$
> Essas ra√≠zes, $\lambda_1 \approx -2.816$ e $\lambda_2 \approx -1.183$, caracterizam o comportamento da equa√ß√£o de diferen√ßa. Note que ambas tem m√≥dulo maior que 1. Isso significa que o sistema √© inst√°vel, conforme ser√° discutido posteriormente.

**Proposi√ß√£o 1** As ra√≠zes caracter√≠sticas podem ser expressas de forma alternativa como:
$$
\lambda_{1,2} = \frac{\phi_1}{2\phi_2} \pm \sqrt{\left(\frac{\phi_1}{2\phi_2}\right)^2 + \frac{1}{\phi_2}}
$$
*Proof:* Esta express√£o √© obtida diretamente da f√≥rmula quadr√°tica, dividindo o numerador e o denominador da express√£o original por $\phi_2$. Esta forma pode ser √∫til para algumas an√°lises e simplifica√ß√µes.

**Proposi√ß√£o 1.1** As ra√≠zes caracter√≠sticas tamb√©m podem ser expressas em termos de suas somas e produtos, especificamente:

$$ \lambda_{1,2} = \frac{S \pm \sqrt{S^2 - 4P}}{2} $$

onde $S = \frac{\phi_1}{\phi_2}$ √© a soma das ra√≠zes e $P=-\frac{1}{\phi_2}$ √© o produto das ra√≠zes.

*Proof:* Este resultado √© uma aplica√ß√£o direta da f√≥rmula quadr√°tica, utilizando a rela√ß√µes de Girard (Lemas 1 e 1.1).

I.  Come√ßamos com a equa√ß√£o caracter√≠stica $\phi_2 \lambda^2 - \phi_1 \lambda - 1 = 0$.

II. Dividindo a equa√ß√£o por $\phi_2$ obtemos: $\lambda^2 - \frac{\phi_1}{\phi_2} \lambda - \frac{1}{\phi_2} = 0$.

III. Substitu√≠mos $S = \frac{\phi_1}{\phi_2}$ e $P = -\frac{1}{\phi_2}$, obtendo: $\lambda^2 - S\lambda + P = 0$.

IV. Aplicamos a f√≥rmula quadr√°tica:  $\lambda_{1,2} = \frac{S \pm \sqrt{S^2 - 4P}}{2}$.
Esta forma enfatiza a rela√ß√£o intr√≠nseca entre as ra√≠zes e os coeficientes da equa√ß√£o caracter√≠stica.
‚ñ†

### Rela√ß√£o com a Matriz F e seus Autovalores

As ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ est√£o diretamente relacionadas aos autovalores da matriz F associada √† equa√ß√£o de diferen√ßa [^4]. A matriz F √© dada por:
$$ F = \begin{bmatrix} \phi_1 & \phi_2 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} $$
Os autovalores de F s√£o as solu√ß√µes da equa√ß√£o $\det(F - \lambda I) = 0$, onde $I$ √© a matriz identidade. O determinante da matriz √©:
$$
\det \begin{bmatrix} \phi_1 - \lambda & \phi_2 \\ 1 & -\lambda \end{bmatrix} = (\phi_1 - \lambda)(-\lambda) - \phi_2(1) = \lambda^2 - \phi_1 \lambda - \phi_2 = 0
$$

Essa equa√ß√£o √© id√™ntica √† equa√ß√£o caracter√≠stica em $\lambda$ que obtivemos anteriormente [^4]. Portanto, os autovalores da matriz F s√£o precisamente as ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Usando o mesmo exemplo anterior, com $\phi_1 = 1.2$ e $\phi_2 = -0.3$, a matriz F √©:
> $$F = \begin{bmatrix} 1.2 & -0.3 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}$$
> Calculando os autovalores:
> $$
\det (F - \lambda I) = \begin{vmatrix} 1.2 - \lambda & -0.3 \\ 1 & -\lambda \end{vmatrix} = (1.2 - \lambda)(-\lambda) - (-0.3)(1) = \lambda^2 - 1.2\lambda + 0.3 = 0
$$
> As ra√≠zes desta equa√ß√£o s√£o exatamente as mesmas que foram obtidas anteriormente, ou seja, $\lambda_1 \approx -2.816$ e $\lambda_2 \approx -1.183$.
> Essa equival√™ncia entre as ra√≠zes da equa√ß√£o caracter√≠stica e os autovalores da matriz F √© fundamental na an√°lise de sistemas din√¢micos.
>
> ```mermaid
> graph LR
>   A[Equa√ß√£o de Diferen√ßa] --> B(Matriz F);
>   B --> C{Autovalores};
>   A --> D{Equa√ß√£o Caracter√≠stica};
>   D --> E(Ra√≠zes);
>   C -- S√£o os mesmos --> E;
> ```
> Este diagrama ilustra como as ra√≠zes caracter√≠sticas s√£o obtidas tanto da equa√ß√£o de diferen√ßa diretamente quanto atrav√©s dos autovalores da matriz F.

**Lema 1** O produto das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ √© igual a $-\frac{1}{\phi_2}$.

*Proof:* Pela rela√ß√£o de Girard, o produto das ra√≠zes de uma equa√ß√£o quadr√°tica da forma $ax^2+bx+c=0$ √© dado por $c/a$.

I. A equa√ß√£o caracter√≠stica √© dada por $\phi_2 \lambda^2 - \phi_1 \lambda - 1 = 0$.
II. Nesta equa√ß√£o quadr√°tica, $a = \phi_2$, $b = -\phi_1$ e $c = -1$.
III. Pela rela√ß√£o de Girard, o produto das ra√≠zes √© dado por $\frac{c}{a} = \frac{-1}{\phi_2}$.
Portanto, o produto das ra√≠zes $\lambda_1 \lambda_2 = -\frac{1}{\phi_2}$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> No exemplo com $\phi_2 = -0.3$, o produto das ra√≠zes deve ser $-\frac{1}{-0.3} = \frac{1}{0.3} \approx 3.33$. Calculando o produto das ra√≠zes encontradas anteriormente, $\lambda_1 \times \lambda_2 = -2.816 \times -1.183 \approx 3.33$. O resultado est√° de acordo com o Lema 1.

**Lema 1.1** A soma das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ √© igual a $\frac{\phi_1}{\phi_2}$.

*Proof:* Pela rela√ß√£o de Girard, a soma das ra√≠zes de uma equa√ß√£o quadr√°tica da forma $ax^2+bx+c=0$ √© dada por $-b/a$.

I. A equa√ß√£o caracter√≠stica √© dada por $\phi_2 \lambda^2 - \phi_1 \lambda - 1 = 0$.
II. Nesta equa√ß√£o quadr√°tica, $a = \phi_2$, $b = -\phi_1$ e $c = -1$.
III. Pela rela√ß√£o de Girard, a soma das ra√≠zes √© dada por $-\frac{b}{a} = -\frac{-\phi_1}{\phi_2} = \frac{\phi_1}{\phi_2}$.
Portanto, a soma das ra√≠zes $\lambda_1 + \lambda_2 = \frac{\phi_1}{\phi_2}$. ‚ñ†
> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> No exemplo com $\phi_1 = 1.2$ e $\phi_2 = -0.3$, a soma das ra√≠zes deve ser $\frac{1.2}{-0.3} = -4$. Calculando a soma das ra√≠zes encontradas anteriormente, $\lambda_1 + \lambda_2 = -2.816 -1.183 = -4$. O resultado est√° de acordo com o Lema 1.1.

**Lema 1.2** Se $\phi_2=0$, ent√£o a equa√ß√£o de diferen√ßa se reduz a uma equa√ß√£o de primeira ordem, $y_t = \phi_1 y_{t-1} + w_t$, e tem uma √∫nica raiz caracter√≠stica $\lambda_1 = \phi_1$.

*Proof:*

I. Se $\phi_2=0$, a equa√ß√£o de diferen√ßa $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$ se torna $y_t = \phi_1 y_{t-1} + w_t$.
II. A equa√ß√£o caracter√≠stica original $\phi_2\lambda^2 - \phi_1\lambda - 1 = 0$ se torna $-\phi_1 \lambda - 1 = 0$ quando $\phi_2 = 0$.
III. Resolvendo para $\lambda$, temos $\lambda = -\frac{1}{\phi_1}$. No entanto, a equa√ß√£o caracter√≠stica para a equa√ß√£o de primeira ordem $y_t = \phi_1 y_{t-1} + w_t$ √© $1-\phi_1L=0$, cuja raiz √© $\frac{1}{\phi_1}$ (o inverso da solu√ß√£o encontrada no passo II).
IV. No contexto da an√°lise com o operador de avan√ßo, $F$, a equa√ß√£o √© $y_{t+1}=\phi_1y_t+w_{t+1}$, cuja equa√ß√£o caracter√≠stica √© $1 - \phi_1F = 0$, ou seja, a raiz √© $1/\phi_1$ . Fazendo a mudan√ßa $F = 1/L$, temos $1-\phi_1(1/L) = 0$, ou $L - \phi_1=0$, ou seja $L = \phi_1$
V. Quando $\phi_2 = 0$, a equa√ß√£o se torna $y_t = \phi_1 y_{t-1} + w_t$, e a equa√ß√£o caracter√≠stica √© $\lambda - \phi_1 = 0$, resultando em $\lambda_1 = \phi_1$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Se $\phi_1 = 0.7$ e $\phi_2 = 0$, a equa√ß√£o de diferen√ßa se torna $y_t = 0.7 y_{t-1} + w_t$. A raiz caracter√≠stica √© ent√£o $\lambda_1 = 0.7$. A estabilidade desse sistema √© garantida pois $|\lambda_1| < 1$.

**Lema 1.3** Se $\phi_1=0$, as ra√≠zes caracter√≠sticas s√£o $\lambda_{1,2} = \pm\sqrt{\frac{1}{\phi_2}}$.

*Proof:*

I. Quando $\phi_1=0$, a equa√ß√£o caracter√≠stica $\phi_2 \lambda^2 - \phi_1 \lambda - 1 = 0$ se torna $\phi_2 \lambda^2 - 1 = 0$.
II. Isolando $\lambda^2$, temos $\lambda^2 = \frac{1}{\phi_2}$.
III. Tomando a raiz quadrada de ambos os lados, obtemos $\lambda_{1,2} = \pm\sqrt{\frac{1}{\phi_2}}$.
Este caso espec√≠fico simplifica a an√°lise e resulta em ra√≠zes com magnitudes iguais, mas com sinais opostos, o que pode ter implica√ß√µes para a din√¢mica do sistema. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Se $\phi_1 = 0$ e $\phi_2 = -0.5$, as ra√≠zes caracter√≠sticas s√£o $\lambda_{1,2} = \pm\sqrt{\frac{1}{-0.5}} = \pm\sqrt{-2} = \pm i\sqrt{2}$. Neste caso, as ra√≠zes s√£o complexas, indicando um comportamento oscilat√≥rio no sistema.

### Rela√ß√£o entre as Ra√≠zes de Polin√¥mios nos Operadores de Atraso e Avan√ßo

Como discutido anteriormente, a equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem tamb√©m pode ser expressa em termos do operador de avan√ßo $F$, onde $F y_t = y_{t+1}$, como $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)y_{t+2} = w_{t+2}$ [^3]. O polin√¥mio associado a esse operador √© $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)$. √â importante notar que as ra√≠zes desse polin√¥mio est√£o intimamente relacionadas com as ra√≠zes $\lambda_1$ e $\lambda_2$ que encontramos com o operador de atraso.

Se substituirmos $F = L^{-1}$ na express√£o $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)$, obtemos:
$$1 - \phi_1 L^{-1} - \phi_2 L^{-2}$$
Multiplicando por $L^2$, temos:
$$L^2 - \phi_1 L - \phi_2 = -\phi_2(1 + \frac{\phi_1}{\phi_2} L - \frac{1}{\phi_2} L^2)$$
que √© o mesmo polin√¥mio com que come√ßamos, mas com os coeficientes em ordem inversa.  As ra√≠zes desse polin√¥mio s√£o os rec√≠procos de $\lambda_1$ e $\lambda_2$. Em outras palavras, se $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o as ra√≠zes do polin√¥mio do operador de atraso $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)$, ent√£o $\frac{1}{\lambda_1}$ e $\frac{1}{\lambda_2}$ s√£o as ra√≠zes do polin√¥mio do operador de avan√ßo $(1 - \phi_1 F - \phi_2 F^2)$ [^4]. A import√¢ncia dessa rela√ß√£o est√° na an√°lise da estabilidade.  Enquanto para o operador de atraso o sistema √© est√°vel se as ra√≠zes tiverem m√≥dulo menor que um, para o operador de avan√ßo o sistema √© est√°vel se as ra√≠zes tiverem m√≥dulo maior do que um.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Usando os mesmos valores $\phi_1 = 1.2$ e $\phi_2 = -0.3$, as ra√≠zes que encontramos foram  $\lambda_1 \approx -2.816$ e $\lambda_2 \approx -1.183$. As ra√≠zes do polin√¥mio do operador de avan√ßo s√£o, portanto,  $\frac{1}{\lambda_1} \approx -0.355$ e $\frac{1}{\lambda_2} \approx -0.845$. Note que seus m√≥dulos s√£o ambos menores que 1, que √© uma consequ√™ncia direta de $\lambda_1$ e $\lambda_2$ terem m√≥dulos maiores que 1.
>
> ```mermaid
> graph LR
>   A(Operador de Atraso L) --> B(Ra√≠zes Œª‚ÇÅ, Œª‚ÇÇ);
>   C(Operador de Avan√ßo F) --> D(Ra√≠zes 1/Œª‚ÇÅ, 1/Œª‚ÇÇ);
>    B -- Inversos --> D;
> ```
>
> Este diagrama mostra a rela√ß√£o inversa entre as ra√≠zes dos operadores de atraso e avan√ßo.

**Teorema 1** Se as ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o distintas e n√£o nulas, ent√£o a equa√ß√£o de diferen√ßa $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$ tem uma solu√ß√£o geral da forma $y_t = c_1 \lambda_1^t + c_2 \lambda_2^t + y_t^p$, onde $c_1$ e $c_2$ s√£o constantes determinadas pelas condi√ß√µes iniciais e $y_t^p$ √© uma solu√ß√£o particular.

*Proof:*

I. Consideramos a equa√ß√£o homog√™nea $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2}$.
II. Assumimos uma solu√ß√£o da forma $y_t = c \lambda^t$, onde $c$ √© uma constante e $\lambda$ √© uma raiz caracter√≠stica.
III. Substituindo esta solu√ß√£o na equa√ß√£o homog√™nea, obtemos: $c \lambda^t = \phi_1 c \lambda^{t-1} + \phi_2 c \lambda^{t-2}$.
IV. Dividindo ambos os lados por $c\lambda^{t-2}$ (assumindo $c \neq 0$ e $\lambda \neq 0$), obtemos $\lambda^2 = \phi_1 \lambda + \phi_2$, que √© equivalente √† equa√ß√£o caracter√≠stica $\lambda^2 - \phi_1 \lambda - \phi_2 = 0$.
V. As solu√ß√µes desta equa√ß√£o s√£o $\lambda_1$ e $\lambda_2$, que s√£o as ra√≠zes caracter√≠sticas.
VI. A solu√ß√£o geral da equa√ß√£o homog√™nea √© uma combina√ß√£o linear das solu√ß√µes correspondentes, ou seja, $c_1 \lambda_1^t + c_2 \lambda_2^t$.
VII. A solu√ß√£o geral da equa√ß√£o n√£o homog√™nea √© dada pela soma da solu√ß√£o geral da equa√ß√£o homog√™nea com uma solu√ß√£o particular $y_t^p$, resultando em $y_t = c_1 \lambda_1^t + c_2 \lambda_2^t + y_t^p$.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Suponha que para uma dada equa√ß√£o, $\lambda_1 = 0.5$ e $\lambda_2 = 0.2$. Ent√£o a solu√ß√£o homog√™nea geral seria $y_t = c_1 (0.5)^t + c_2 (0.2)^t$. Os valores de $c_1$ e $c_2$ seriam determinados pelas condi√ß√µes iniciais do sistema, por exemplo $y_0$ e $y_1$. Se a equa√ß√£o original possuir um termo $w_t$ que seja constante, ent√£o $y_t^p$ seria uma constante.

**Teorema 1.1** Se as ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o iguais, ou seja $\lambda_1=\lambda_2=\lambda$, a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o homog√™nea assume a forma $y_t = (c_1 + c_2 t) \lambda^t$, onde $c_1$ e $c_2$ s√£o constantes determinadas pelas condi√ß√µes iniciais.

*Proof:*

I. Quando as ra√≠zes s√£o iguais, uma solu√ß√£o da forma $y_t=c\lambda^t$ n√£o resulta em uma solu√ß√£o geral, pois as solu√ß√µes n√£o s√£o linearmente independentes.
II. A segunda solu√ß√£o linearmente independente √© obtida usando o m√©todo de redu√ß√£o de ordem, que √© feito substituindo $y_t = v_t \lambda^t$ na equa√ß√£o homog√™nea.
III. Ap√≥s algumas manipula√ß√µes, o resultado √© da forma $y_t = (c_1 + c_2 t) \lambda^t$.
IV. Portanto, a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o homog√™nea quando as ra√≠zes s√£o iguais √© dada por $y_t = (c_1 + c_2 t) \lambda^t$, onde $c_1$ e $c_2$ s√£o constantes.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Se $\lambda_1 = \lambda_2 = 0.6$, a solu√ß√£o geral homog√™nea seria $y_t = (c_1 + c_2t) (0.6)^t$.  Neste caso, a presen√ßa do termo $t$ significa que a solu√ß√£o pode crescer inicialmente, mesmo se $|\lambda|<1$, antes de convergir para zero.

**Teorema 1.2** Se $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, ent√£o a solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa √© est√°vel. Se $|\lambda_1| > 1$ ou $|\lambda_2| > 1$, ent√£o a solu√ß√£o √© inst√°vel.

*Proof:*

I. A solu√ß√£o geral da equa√ß√£o de diferen√ßa tem a forma $y_t = c_1 \lambda_1^t + c_2 \lambda_2^t + y_t^p$ (ou uma forma similar no caso de ra√≠zes iguais).
II. A estabilidade do sistema depende do comportamento da solu√ß√£o quando $t$ tende a infinito.
III. Se $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, ent√£o $\lim_{t\to\infty} \lambda_1^t = 0$ e $\lim_{t\to\infty} \lambda_2^t = 0$.
IV. Portanto, a solu√ß√£o $y_t$ converge para $y_t^p$, que geralmente se espera que seja uma fun√ß√£o limitada, indicando que o sistema retorna a um estado de equil√≠brio, que define estabilidade.
V. Se $|\lambda_1| > 1$ ou $|\lambda_2| > 1$, ent√£o pelo menos um dos termos $\lambda_1^t$ ou $\lambda_2^t$ cresce exponencialmente em magnitude quando $t$ tende a infinito, o que causa instabilidade.
VI. Portanto, o sistema √© est√°vel se todas as ra√≠zes caracter√≠sticas t√™m m√≥dulo menor que 1 e √© inst√°vel se pelo menos uma raiz tem m√≥dulo maior que 1.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Se as ra√≠zes s√£o $\lambda_1 = 0.3$ e $\lambda_2 = -0.5$, ambas com m√≥dulo menor que 1, o sistema √© est√°vel. Por outro lado, no exemplo anterior onde encontramos  $\lambda_1 \approx -2.816$ e $\lambda_2 \approx -1.183$, ambas com m√≥dulos maiores que 1, o sistema √© inst√°vel.
>
> ```mermaid
> graph LR
>  A[|Œª‚ÇÅ|<1 e |Œª‚ÇÇ|<1] --> B(Sistema Est√°vel);
>  C[|Œª‚ÇÅ|>1 ou |Œª‚ÇÇ|>1] --> D(Sistema Inst√°vel);
> ```
> Este diagrama resume as condi√ß√µes de estabilidade em fun√ß√£o do m√≥dulo das ra√≠zes.

### Implica√ß√µes Computacionais e Algor√≠tmicas
A rela√ß√£o entre as ra√≠zes dos polin√¥mios e os autovalores da matriz F, juntamente com o m√©todo de fatora√ß√£o usando fra√ß√µes parciais, √© fundamental para a implementa√ß√£o de algoritmos mais eficientes para analisar equa√ß√µes de diferen√ßa.
Em particular, a rela√ß√£o entre os polin√¥mios nos operadores de atraso e avan√ßo, assim como a rela√ß√£o entre as ra√≠zes de cada um deles, permite uma manipula√ß√£o mais eficiente de modelos com s√©ries temporais.

A rela√ß√£o entre as ra√≠zes dos polin√¥mios e os autovalores da matriz F, juntamente com o m√©todo de fatora√ß√£o usando fra√ß√µes parciais, √© fundamental para a implementa√ß√£o de algoritmos mais eficientes para analisar equa√ß√µes de diferen√ßa.  Em particular, a rela√ß√£o entre os polin√¥mios nos operadores de atraso e avan√ßo, assim como a rela√ß√£o entre as ra√≠zes de cada um deles, permite uma manipula√ß√£o mais eficiente de modelos com s√©ries temporais.  Por exemplo, em modelos ARMA, o polin√¥mio do operador de atraso da parte AR pode ser fatorado para obter as ra√≠zes caracter√≠sticas, o que permite estudar a estabilidade do sistema.  Al√©m disso, usando a expans√£o em fra√ß√µes parciais, √© poss√≠vel obter uma representa√ß√£o da fun√ß√£o de resposta ao impulso, que descreve o efeito de um choque sobre o sistema ao longo do tempo.  Estes m√©todos s√£o usados em software estat√≠stico para calcular as previs√µes e fun√ß√µes de autocorrela√ß√£o em modelos de s√©ries temporais.
Al√©m disso, algumas vezes, uma solu√ß√£o para uma equa√ß√£o de diferen√ßas no operador de atraso, $L$, pode ser mais facilmente obtida usando o operador de avan√ßo $F$, o que pode simplificar bastante o processo.

### Conclus√£o

Neste cap√≠tulo, detalhamos o processo de obten√ß√£o das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ de uma equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem. Vimos como essas ra√≠zes s√£o obtidas resolvendo uma equa√ß√£o quadr√°tica associada ao polin√¥mio do operador de atraso ou ao polin√¥mio em termos da matriz F.  Al√©m disso, exploramos a rela√ß√£o entre as ra√≠zes do polin√¥mio do operador de atraso e do operador de avan√ßo. Esta an√°lise mais profunda das ra√≠zes e suas rela√ß√µes com operadores de atraso e avan√ßo √© um passo crucial para desenvolver modelos de s√©ries temporais mais robustos e para  implementar algoritmos eficientes.

### Refer√™ncias
[^1]:  "...An example of a time series operator is the multiplication operator..."
[^2]: "...Another example of a time series operator is the addition operator..."
[^3]: "...Consider next a second-order difference equation: $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$..."
[^4]: "...The eigenvalues of F were seen to be the two values of Œª that satisfy equation (Œª¬≤ ‚Äì Œ¶ŒπŒª ‚Äì Œ¶2) = 0..."
[^5]: "...Following Sargent (1987, p. 184), when Œª1 ‚â† Œª2, we can use the following operator:..."
<!-- END -->
