## A Substitui√ß√£o do Operador de Atraso 'L' por um Escalar 'z' e suas Implica√ß√µes na An√°lise de Equa√ß√µes de Diferen√ßa

### Introdu√ß√£o
Em nossa explora√ß√£o das equa√ß√µes de diferen√ßa de segunda ordem, temos visto como o operador de atraso 'L' e suas propriedades permitem representar e manipular essas equa√ß√µes [^3, ^4]. Este cap√≠tulo se aprofunda em um aspecto crucial da an√°lise: a substitui√ß√£o do operador 'L' por um escalar 'z'. Essa substitui√ß√£o transforma equa√ß√µes diferenciais em express√µes alg√©bricas, permitindo o uso de t√©cnicas da √°lgebra tradicional e ferramentas computacionais existentes para resolver e analisar o comportamento do sistema. Vamos detalhar como essa substitui√ß√£o √© feita, suas motiva√ß√µes, e as implica√ß√µes para a an√°lise de estabilidade e resolu√ß√£o de equa√ß√µes de diferen√ßa.

### A Substitui√ß√£o L por z: Uma Transforma√ß√£o Alg√©brica
Na an√°lise de equa√ß√µes de diferen√ßa de segunda ordem, como
$$y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$$
ou, equivalentemente,
$$(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$$
onde $L$ √© o operador de atraso, podemos fazer a substitui√ß√£o formal $L = z$, onde $z$ √© um escalar complexo, transformando o polin√¥mio do operador de atraso em um polin√¥mio no escalar complexo $z$:
$$
(1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2)
$$
Esta substitui√ß√£o √© uma transforma√ß√£o fundamental porque permite aplicar t√©cnicas da √°lgebra tradicional para encontrar as ra√≠zes do polin√¥mio. A equa√ß√£o caracter√≠stica obtida atrav√©s desta substitui√ß√£o nos permite analisar o comportamento do sistema por meio de seus autovalores, como visto em cap√≠tulos anteriores [^3, ^4].

> üí° **Motiva√ß√£o**: A substitui√ß√£o de 'L' por 'z' √© an√°loga √† substitui√ß√£o que fazemos ao analisar equa√ß√µes diferenciais no dom√≠nio da frequ√™ncia. Essa abordagem nos permite aplicar a an√°lise de Fourier e outras t√©cnicas de an√°lise espectral em s√©ries temporais. A vantagem da substitui√ß√£o por um escalar √© a transforma√ß√£o de um problema de an√°lise funcional em um problema de √°lgebra, onde as ra√≠zes do polin√¥mio podem ser obtidas com a aplica√ß√£o de algoritmos bem conhecidos.

####  Obten√ß√£o das Ra√≠zes da Equa√ß√£o Caracter√≠stica
Com a substitui√ß√£o $L = z$, a equa√ß√£o caracter√≠stica da equa√ß√£o de diferen√ßas $ (1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$ torna-se:
$$
(1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2) = 0
$$
que √© uma equa√ß√£o quadr√°tica em $z$. As ra√≠zes dessa equa√ß√£o podem ser encontradas usando a f√≥rmula quadr√°tica:
$$
z_{1,2} = \frac{\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{-2\phi_2}
$$
ou, alternativamente,
$$
z_{1,2} = \frac{-\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{2\phi_2}
$$
Como vimos, estas ra√≠zes s√£o os rec√≠procos das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$, ou seja, $z_1 = \frac{1}{\lambda_1}$ e $z_2 = \frac{1}{\lambda_2}$ [^4]. Esta rela√ß√£o entre as ra√≠zes do polin√¥mio em $z$ e as ra√≠zes caracter√≠sticas √© crucial para a an√°lise da estabilidade do sistema.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Considere a equa√ß√£o $y_t = 0.8y_{t-1} - 0.15y_{t-2} + w_t$. A equa√ß√£o caracter√≠stica √© $1 - 0.8z + 0.15z^2 = 0$. Vamos calcular as ra√≠zes usando a f√≥rmula quadr√°tica:
> $$z_{1,2} = \frac{0.8 \pm \sqrt{0.8^2 - 4(0.15)}}{2(0.15)} = \frac{0.8 \pm \sqrt{0.64 - 0.6}}{0.3} = \frac{0.8 \pm \sqrt{0.04}}{0.3} = \frac{0.8 \pm 0.2}{0.3}$$
> Assim, $z_1 = \frac{0.8 + 0.2}{0.3} = \frac{1}{0.3} \approx 3.33$ e $z_2 = \frac{0.8 - 0.2}{0.3} = \frac{0.6}{0.3} = 2$. Os rec√≠procos dessas ra√≠zes s√£o as ra√≠zes caracter√≠sticas, ou seja, $\lambda_1 = \frac{1}{z_1} = \frac{1}{3.33} \approx 0.3$ e $\lambda_2 = \frac{1}{z_2} = \frac{1}{2} = 0.5$, com ambas tendo m√≥dulo menor do que 1, o que garante a estabilidade.

**Proposi√ß√£o 1** As ra√≠zes da equa√ß√£o caracter√≠stica em $z$ s√£o os inversos das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ da equa√ß√£o de diferen√ßa.
*Prova:*
I.  A equa√ß√£o caracter√≠stica √© dada por $1-\phi_1 z - \phi_2 z^2 = 0$.
II.  As ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o definidas como as ra√≠zes da equa√ß√£o caracter√≠stica em $\lambda$, ou seja, $\lambda^2 - \phi_1 \lambda - \phi_2 = 0$.
III. Substituindo $z = \frac{1}{\lambda}$ na equa√ß√£o caracter√≠stica em $z$, obtemos $1 - \phi_1 \frac{1}{\lambda} - \phi_2 (\frac{1}{\lambda})^2 = 0$.
IV. Multiplicando por $\lambda^2$, obtemos $\lambda^2 - \phi_1 \lambda - \phi_2 = 0$, que √© a equa√ß√£o caracter√≠stica em $\lambda$.
V.  Portanto, as ra√≠zes da equa√ß√£o caracter√≠stica em $z$ s√£o os rec√≠procos das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$.
‚ñ†

**Corol√°rio 1.1**
Se $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o as ra√≠zes da equa√ß√£o caracter√≠stica em $\lambda$, e $z_1$ e $z_2$ s√£o as ra√≠zes da equa√ß√£o caracter√≠stica em $z$, ent√£o $\lambda_1 = \frac{1}{z_1}$ e $\lambda_2 = \frac{1}{z_2}$.
*Prova:* Imediata da proposi√ß√£o 1. ‚ñ†

**Lema 1.2**
Se a equa√ß√£o caracter√≠stica em $z$ √© escrita como $1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2 = 0$, ent√£o o produto das ra√≠zes $z_1$ e $z_2$ √© dado por $z_1z_2 = \frac{1}{\phi_2}$.
*Prova:*
I. Dada a equa√ß√£o quadr√°tica $1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2 = 0$, podemos reescrev√™-la como $-\phi_2 z^2 - \phi_1 z + 1 = 0$, ou ainda, $z^2 + \frac{\phi_1}{\phi_2}z - \frac{1}{\phi_2} = 0$.
II. Pela f√≥rmula de Vi√®te, o produto das ra√≠zes de um polin√¥mio quadr√°tico $ax^2 + bx + c = 0$ √© dado por $\frac{c}{a}$.
III.  Aplicando essa f√≥rmula √† nossa equa√ß√£o em $z$, o produto das ra√≠zes $z_1z_2$ √© dado por $\frac{-1/\phi_2}{-\phi_2} = \frac{1}{\phi_2}$.
‚ñ†

**Lema 1.3**
Se a equa√ß√£o caracter√≠stica em $z$ √© escrita como $1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2 = 0$, ent√£o a soma das ra√≠zes $z_1$ e $z_2$ √© dada por $z_1 + z_2 = \frac{\phi_1}{\phi_2}$.
*Prova:*
I. Dada a equa√ß√£o quadr√°tica $1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2 = 0$, podemos reescrev√™-la como $-\phi_2 z^2 - \phi_1 z + 1 = 0$, ou ainda, $z^2 + \frac{\phi_1}{\phi_2}z - \frac{1}{\phi_2} = 0$.
II. Pela f√≥rmula de Vi√®te, a soma das ra√≠zes de um polin√¥mio quadr√°tico $ax^2 + bx + c = 0$ √© dada por $-\frac{b}{a}$.
III. Aplicando essa f√≥rmula √† nossa equa√ß√£o em $z$, a soma das ra√≠zes $z_1+z_2$ √© dada por $-\frac{\phi_1/\phi_2}{1} = \frac{\phi_1}{\phi_2}$.
‚ñ†
**Lema 1.4**
A equa√ß√£o caracter√≠stica $1-\phi_1z-\phi_2z^2=0$ pode ser reescrita como $z^2 - \frac{\phi_1}{\phi_2} z - \frac{1}{\phi_2} = 0$ quando $\phi_2 \neq 0$.
*Prova:*
I. Dada a equa√ß√£o $1-\phi_1z-\phi_2z^2=0$
II. Dividindo por $-\phi_2$ e rearranjando os termos, obtemos $z^2 + \frac{\phi_1}{-\phi_2}z + \frac{1}{-\phi_2}=0$
III. Que √© equivalente a $z^2 - \frac{\phi_1}{\phi_2} z - \frac{1}{\phi_2} = 0$.
IV. Esta transforma√ß√£o √© v√°lida desde que $\phi_2 \neq 0$.
‚ñ†
#### An√°lise da Estabilidade usando as Ra√≠zes em 'z'

A substitui√ß√£o $L = z$ permite que a an√°lise da estabilidade seja feita diretamente sobre as ra√≠zes do polin√¥mio em $z$. No entanto, como as ra√≠zes de $z$ s√£o os inversos das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_i$, a interpreta√ß√£o da estabilidade √© invertida:
*   **Estabilidade**:  Se $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, o sistema √© est√°vel.  Como $z_i = 1/\lambda_i$, a condi√ß√£o de estabilidade √© expressa como $|z_1| > 1$ e $|z_2| > 1$. Isso quer dizer que, para que um sistema seja est√°vel, as ra√≠zes da equa√ß√£o caracter√≠stica do polin√¥mio em $z$ devem estar fora do c√≠rculo unit√°rio.
*   **Instabilidade**: Se $|\lambda_1| \geq 1$ ou $|\lambda_2| \geq 1$, o sistema √© inst√°vel. Assim, as ra√≠zes da equa√ß√£o em $z$ devem estar no c√≠rculo unit√°rio ( $|z_i| \leq 1$) para que o sistema seja inst√°vel.
> üí° **Observa√ß√£o**: Ao fazer a substitui√ß√£o $L=z$, a condi√ß√£o de estabilidade √© invertida: ao inv√©s de procurar ra√≠zes com m√≥dulo menor do que 1, procuramos ra√≠zes com m√≥dulo maior do que 1. Isso significa que as ra√≠zes da equa√ß√£o $(1-\phi_1z - \phi_2z^2)$ devem estar fora do c√≠rculo unit√°rio.

**Teorema 2.1** (Condi√ß√£o de Estabilidade em termos de $z$)
Um sistema de equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem, descrito por $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$, √© est√°vel se e somente se as ra√≠zes $z_1$ e $z_2$ da equa√ß√£o caracter√≠stica $1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2 = 0$ satisfazem $|z_1| > 1$ e $|z_2| > 1$.
*Prova:*
I. Sabemos que a estabilidade do sistema √© garantida quando $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, onde $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o as ra√≠zes caracter√≠sticas.
II. Pela Proposi√ß√£o 1, temos que $z_1 = \frac{1}{\lambda_1}$ e $z_2 = \frac{1}{\lambda_2}$.
III.  Se $|\lambda_1| < 1$, ent√£o $|1/\lambda_1| > 1$, o que implica $|z_1| > 1$. Da mesma forma, se $|\lambda_2| < 1$, ent√£o $|1/\lambda_2| > 1$, o que implica $|z_2| > 1$.
IV. Portanto, o sistema √© est√°vel se e somente se $|z_1| > 1$ e $|z_2| > 1$.
‚ñ†

**Teorema 2.2** (Condi√ß√£o de Estabilidade Alternativa em termos de $z$) Um sistema de equa√ß√£o de diferen√ßa de segunda ordem, descrito por $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$, √© est√°vel se e somente se $|z_1 z_2| > 1$ e $|z_1+z_2| < |1 + z_1 z_2|$
*Prova:*
I. Do Teorema 2.1, temos que a estabilidade ocorre se e somente se $|z_1|>1$ e $|z_2|>1$.
II. Multiplicando as duas desigualdades, obtemos $|z_1||z_2| > 1$, ou seja, $|z_1z_2| > 1$.
III.  Do Lema 1.2, $z_1z_2 = \frac{1}{\phi_2}$ e do Lema 1.3, $z_1 + z_2 = \frac{\phi_1}{\phi_2}$.
IV.   De acordo com a condi√ß√£o de estabilidade usual em termos de $\phi_1$ e $\phi_2$, temos que a estabilidade ocorre se: $\phi_2 + \phi_1 < 1$,  $\phi_2 - \phi_1 < 1$ e $|\phi_2| < 1$
V.   Substituindo $\phi_1 = \phi_2(z_1+z_2)$ e $\phi_2 = 1/(z_1 z_2)$ na condi√ß√£o $\phi_2 + \phi_1 < 1$, temos: $1/(z_1 z_2) + (z_1 + z_2)/(z_1 z_2) < 1$ ou seja, $1 + (z_1 + z_2) < z_1 z_2$. Analogamente,  $\phi_2 - \phi_1 < 1$ leva a $1-(z_1+z_2) < z_1z_2$ e $|\phi_2| < 1$ leva a $|z_1 z_2| > 1$.
VI. Portanto, as tr√™s condi√ß√µes podem ser resumidas como $|z_1 z_2| > 1$ e $|z_1+z_2| < |1 + z_1 z_2|$.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Vamos usar o mesmo exemplo anterior: $y_t = 0.8y_{t-1} - 0.15y_{t-2} + w_t$. Temos que $z_1 \approx 3.33$ e $z_2 = 2$. Ent√£o, $|z_1| > 1$ e $|z_2| > 1$, satisfazendo a condi√ß√£o de estabilidade. Alternativamente, podemos usar o Teorema 2.2:
> $|z_1z_2| = |3.33 * 2| = 6.66 > 1$ e $|z_1 + z_2| = |3.33 + 2| = 5.33$. E $|1 + z_1z_2| = |1+6.66| = 7.66$. Como $|5.33| < |7.66|$, a condi√ß√£o do Teorema 2.2 tamb√©m √© satisfeita, confirmando a estabilidade.

### Aplica√ß√£o de T√©cnicas Alg√©bricas e Num√©ricas

A substitui√ß√£o do operador 'L' por um escalar 'z' permite a aplica√ß√£o de uma variedade de t√©cnicas da √°lgebra tradicional e algoritmos num√©ricos bem estabelecidos para a solu√ß√£o de equa√ß√µes de diferen√ßas.
####  Fatora√ß√£o de Polin√¥mios
A fatora√ß√£o de polin√¥mios √© uma das ferramentas mais √∫teis que pode ser usada gra√ßas √† substitui√ß√£o de 'L' por 'z'.  Esta fatora√ß√£o √© fundamental para calcular as ra√≠zes caracter√≠sticas. Como o problema se torna um problema de √°lgebra, algoritmos bem estabelecidos para encontrar as ra√≠zes de polin√¥mios podem ser usados. Por exemplo, os m√©todos de Newton-Raphson, Bairstow e Laguerre s√£o √∫teis para o c√°lculo das ra√≠zes da equa√ß√£o.

**Lema 3.1** (Fatora√ß√£o do Polin√¥mio Caracter√≠stico)
O polin√¥mio caracter√≠stico $1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2$ pode ser fatorado como $-\phi_2(z-z_1)(z-z_2)$, onde $z_1$ e $z_2$ s√£o as ra√≠zes da equa√ß√£o $1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2 = 0$.
*Prova:*
I. Dada a equa√ß√£o quadr√°tica $1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2 = 0$, podemos reescrev√™-la como $-\phi_2 z^2 - \phi_1 z + 1 = 0$.
II. Se $z_1$ e $z_2$ s√£o as ra√≠zes, ent√£o o polin√¥mio pode ser escrito como $-\phi_2 (z-z_1)(z-z_2)$.
III. Expandindo essa express√£o, obtemos $-\phi_2(z^2 - (z_1+z_2)z + z_1z_2) = -\phi_2z^2 + \phi_2(z_1+z_2)z - \phi_2z_1z_2$.
IV. Comparando com a forma original $-\phi_2 z^2 - \phi_1 z + 1$, vemos que $\phi_2(z_1+z_2) = -\phi_1$ e $-\phi_2z_1z_2 = 1$.
V. Portanto, a fatora√ß√£o do polin√¥mio caracter√≠stico √© v√°lida.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Para a equa√ß√£o $1 - 0.8z + 0.15z^2=0$, temos $z_1 \approx 3.33$ e $z_2 = 2$. Ent√£o, o polin√¥mio pode ser fatorado como:
> $0.15(z-3.33)(z-2) = 0.15(z^2 -5.33z + 6.66) = 0.15z^2 -0.8z + 1$, que √© o polin√¥mio original.

####  Decomposi√ß√£o em Fra√ß√µes Parciais
Como discutimos anteriormente, a decomposi√ß√£o em fra√ß√µes parciais √© uma t√©cnica crucial para resolver equa√ß√µes de diferen√ßas, especialmente quando as ra√≠zes caracter√≠sticas s√£o distintas [^5]. O uso da substitui√ß√£o de 'L' por 'z' possibilita aplicar esse m√©todo de forma direta. As fun√ß√µes racionais obtidas s√£o manipuladas usando t√©cnicas de √°lgebra tradicional, reduzindo a complexidade do problema original.

####  Uso de Bibliotecas de √Ålgebra Computacional
Com a substitui√ß√£o de 'L' por 'z', podemos tirar partido das bibliotecas de √°lgebra computacional que implementam m√©todos para a manipula√ß√£o de polin√¥mios, fatora√ß√£o, c√°lculo de ra√≠zes e opera√ß√µes com n√∫meros complexos. Essas ferramentas fornecem fun√ß√µes eficientes e precisas para lidar com opera√ß√µes alg√©bricas. O uso dessas ferramentas permite obter solu√ß√µes de forma mais robusta e precisa, minimizando problemas de erros de arredondamento.
####  An√°lise da Estabilidade Num√©rica
A substitui√ß√£o do operador por um escalar possibilita aplicar m√©todos de an√°lise num√©rica para investigar a estabilidade do sistema. Como visto anteriormente, a condi√ß√£o de estabilidade √© dada pela localiza√ß√£o das ra√≠zes do polin√¥mio no plano complexo. M√©todos num√©ricos podem ser usados para calcular as ra√≠zes e determinar se elas est√£o dentro ou fora do c√≠rculo unit√°rio. Esta an√°lise √© fundamental para garantir que os modelos de s√©ries temporais estejam bem definidos, para que n√£o produzam respostas inst√°veis.

**Proposi√ß√£o 3.2** (Rela√ß√£o entre Coeficientes e Estabilidade)
Para um sistema de segunda ordem dado por $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$, as condi√ß√µes de estabilidade podem ser expressas diretamente em termos dos coeficientes $\phi_1$ e $\phi_2$. O sistema √© est√°vel se e somente se as seguintes condi√ß√µes forem satisfeitas:
1.  $\phi_1 + \phi_2 < 1$
2.  $\phi_2 - \phi_1 < 1$
3.  $|\phi_2| < 1$
*Prova:*
I. A estabilidade do sistema √© garantida quando $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, onde $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o as ra√≠zes caracter√≠sticas.
II.  Sabemos que as ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ s√£o as solu√ß√µes da equa√ß√£o $\lambda^2 - \phi_1 \lambda - \phi_2 = 0$.
III. As condi√ß√µes de estabilidade podem ser expressas equivalentemente como:
    a) $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$
    b) $|\lambda_1 \lambda_2| < 1$ e $|\lambda_1 + \lambda_2| < |1 + \lambda_1 \lambda_2|$.
IV. Pela f√≥rmula de Vi√®te, $\lambda_1 \lambda_2 = -\phi_2$ e $\lambda_1 + \lambda_2 = \phi_1$.
V. Substituindo em (b), obtemos:
    a) $|-\phi_2| < 1$, que √© equivalente a $|\phi_2| < 1$.
    b) $|\phi_1| < |1 - \phi_2|$, que se divide em duas condi√ß√µes: $\phi_1 < 1 - \phi_2$ e $-\phi_1 < 1 - \phi_2$, que s√£o equivalentes a $\phi_1 + \phi_2 < 1$ e $\phi_2 - \phi_1 < 1$.
VI. Portanto, as condi√ß√µes de estabilidade s√£o $\phi_1 + \phi_2 < 1$, $\phi_2 - \phi_1 < 1$ e $|\phi_2| < 1$.
‚ñ†

> üí° **Observa√ß√£o:** A substitui√ß√£o $L = z$ transforma um problema de an√°lise funcional em um problema de √°lgebra, permitindo a aplica√ß√£o de diversas t√©cnicas estabelecidas para manipular polin√¥mios.
**Lema 3.3**
Se a equa√ß√£o caracter√≠stica em $z$ √© dada por $1-\phi_1z-\phi_2z^2 = 0$, ent√£o $\phi_1$ e $\phi_2$ podem ser expressos em termos das ra√≠zes $z_1$ e $z_2$ como: $\phi_1 = \frac{z_1+z_2}{z_1z_2}$ e $\phi_2 = \frac{1}{z_1z_2}$
*Prova:*
I. Pelo lema 1.2, temos que $z_1z_2 = \frac{1}{\phi_2}$, portanto, $\phi_2 = \frac{1}{z_1z_2}$
II. Pelo lema 1.3, temos que $z_1+z_2 = \frac{\phi_1}{\phi_2}$, portanto, $\phi_1 = \phi_2(z_1+z_2)$
III. Substituindo $\phi_2$ em $\phi_1$, obtemos $\phi_1 = \frac{1}{z_1z_2} (z_1+z_2) = \frac{z_1+z_2}{z_1z_2}$.
IV. Portanto, $\phi_1$ e $\phi_2$ podem ser expressos em termos das ra√≠zes $z_1$ e $z_2$ como: $\phi_1 = \frac{z_1+z_2}{z_1z_2}$ e $\phi_2 = \frac{1}{z_1z_2}$.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Usando o exemplo anterior, $z_1 = 3.33$ e $z_2 = 2$. Podemos calcular $\phi_1$ e $\phi_2$:
> $\phi_1 = \frac{3.33+2}{3.33 * 2} = \frac{5.33}{6.66} \approx 0.8$ e $\phi_2 = \frac{1}{3.33 * 2} = \frac{1}{6.66} \approx 0.15$
> Esses s√£o os coeficientes da equa√ß√£o original, $y_t = 0.8y_{t-1} - 0.15y_{t-2} + w_t$, confirmando a rela√ß√£o entre as ra√≠zes e os coeficientes.

### Rela√ß√£o com o Operador de Avan√ßo

O uso do operador de avan√ßo $F$, definido como $F y_t = y_{t+1}$ tamb√©m pode ser analisado ap√≥s a substitui√ß√£o de 'L' por 'z'.
Se substituirmos $F = L^{-1}$ e, em seguida, $L = z$, na equa√ß√£o de diferen√ßas $ (1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$, obtemos:
$$
\left(1 - \phi_1 \frac{1}{z} - \phi_2 \frac{1}{z^2}\right) y_t = w_t
$$
Multiplicando por $z^2$, obtemos:
$$ (z^2 - \phi_1 z - \phi_2) y_t = z^2 w_t$$

Com essa transforma√ß√£o, as ra√≠zes do polin√¥mio  $z^2 - \phi_1 z - \phi_2$ s√£o diretamente relacionadas com as ra√≠zes do operador de avan√ßo. Em particular, s√£o os rec√≠procos das ra√≠zes do operador de atraso.  A condi√ß√£o de estabilidade se inverte, ou seja, para que a solu√ß√£o seja est√°vel, o m√≥dulo das ra√≠zes da equa√ß√£o  $z^2 - \phi_1 z - \phi_2 = 0$ deve ser maior do que 1.

**Corol√°rio 3.2.1**
As ra√≠zes da equa√ß√£o $z^2 - \phi_1 z - \phi_2 = 0$ s√£o os rec√≠procos das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$.
*Prova:*
I. A equa√ß√£o $z^2 - \phi_1 z - \phi_2 = 0$ √© obtida substituindo $L = 1/z$ na equa√ß√£o caracter√≠stica original e multiplicando por $z^2$.
II. As ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$ satisfazem a equa√ß√£o $\lambda^2 - \phi_1 \lambda - \phi_2 = 0$.
III. Se substituirmos $z = 1/\lambda$ na equa√ß√£o $z^2 - \phi_1 z - \phi_2 = 0$, obtemos $(1/\lambda)^2 - \phi_1 (1/\lambda) - \phi_2 = 0$ que, multiplicando por $\lambda^2$, resulta em $1 - \phi_1 \lambda - \phi_2 \lambda^2 = 0$ ou equivalentemente, $\lambda^2 - \phi_1\lambda - \phi_2 = 0$.
IV. Portanto, as ra√≠zes da equa√ß√£o $z^2 - \phi_1 z - \phi_2 = 0$ s√£o os rec√≠procos das ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1$ e $\lambda_2$.
‚ñ†
**Lema 3.4**
As ra√≠zes da equa√ß√£o $z^2 - \phi_1 z - \phi_2 = 0$ s√£o dadas por: $z_{1,2} = \frac{\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2+4\phi_2}}{2}$
*Prova:*
I. Dada a equa√ß√£o quadr√°tica $z^2 - \phi_1 z - \phi_2 = 0$
II. Aplicando a f√≥rmula de Bhaskara obtemos $z_{1,2} = \frac{-(-\phi_1) \pm \sqrt{(-\phi_1)^2 - 4(1)(-\phi_2)}}{2(1)}$
III. Simplificando, temos $z_{1,2} = \frac{\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{2}$
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Para a equa√ß√£o $y_t = 0.8y_{t-1} - 0.15y_{t-2} + w_t$, temos a equa√ß√£o $z^2 - 0.8z - 0.15 = 0$. Usando a f√≥rmula quadr√°tica:
> $z_{1,2} = \frac{0.8 \pm \sqrt{0.8^2 + 4*0.15}}{2} = \frac{0.8 \pm \sqrt{0.64+0.6}}{2} = \frac{0.8 \pm \sqrt{1.24}}{2}$
> $z_1 \approx \frac{0.8 + 1.11}{2} \approx 0.955$ e $z_2 \approx \frac{0.8 - 1.11}{2} \approx -0.155$.
> Note que os m√≥dulos dessas ra√≠zes s√£o menores do que 1 ( $|0.955| < 1$ and $|-0.155| < 1$), o que corresponde ao fato de que as ra√≠zes do operador de atraso ($z_1 = 3.33$ e $z_2 = 2$) s√£o maiores que 1.

> üí° **Observa√ß√£o:** Ao fazer a substitui√ß√£o usando o operador de avan√ßo $F = L^{-1}$, a condi√ß√£o de estabilidade √© expressa em termos das ra√≠zes do polin√¥mio em $z$. Isso permite uma an√°lise da estabilidade tamb√©m a partir da perspectiva do operador de avan√ßo.

### Implica√ß√µes Computacionais
A substitui√ß√£o de $L$ por $z$ permite que os algoritmos implementados computacionalmente utilizem bibliotecas de computa√ß√£o alg√©brica e m√©todos num√©ricos robustos para calcular as ra√≠zes caracter√≠sticas. As fun√ß√µes dessas bibliotecas s√£o bem testadas, e garantem resultados num√©ricos confi√°veis, evitando erros de arredondamento e outras dificuldades computacionais.

> üí° **Observa√ß√£o:** As bibliotecas de computa√ß√£o alg√©brica implementam m√©todos para computar as ra√≠zes de polin√¥mios utilizando representa√ß√µes de alta precis√£o e algoritmos bem estabelecidos, garantindo um alto grau de confian√ßa nos resultados.

### Conclus√£o
A substitui√ß√£o do operador de atraso 'L' por um escalar 'z' √© uma t√©cnica fundamental que simplifica a an√°lise de equa√ß√µes de diferen√ßa de segunda ordem. Essa transforma√ß√£o permite aplicar m√©todos e algoritmos da √°lgebra tradicional, como fatora√ß√£o de polin√¥mios e a decomposi√ß√£o em fra√ß√µes parciais, que s√£o indispens√°veis para o c√°lculo das solu√ß√µes expl√≠citas e para a an√°lise da estabilidade dos sistemas modelados. A substitui√ß√£o por um escalar permite tamb√©m o uso de bibliotecas computacionais j√° implementadas para a manipula√ß√£o de polin√¥mios e para o c√°lculo de suas ra√≠zes. Ao entender essa substitui√ß√£o e suas implica√ß√µes, podemos manipular e analisar equa√ß√µes de diferen√ßa de forma mais eficiente, seja analiticamente, seja por meio de simula√ß√µes computacionais.

### Refer√™ncias
[^1]:  "...An example of a time series operator is the multiplication operator..."
[^2]: "...Another example of a time series operator is the addition operator..."
[^3]: "...Consider next a second-order difference equation: $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$..."
[^4]: "...The eigenvalues of F were seen to be the two values of Œª that satisfy equation (Œª¬≤ ‚Äì Œ¶ŒπŒª ‚Äì Œ¶2) = 0..."
[^5]: "...Following Sargent (1987, p. 184), when Œª1 ‚â† Œª2, we can use the following operator:..."
<!-- END -->
