**Defini√ß√£o 1** Um conjunto √© uma cole√ß√£o bem definida de objetos distintos, chamados elementos do conjunto.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Considere o conjunto $A = \{1, 2, 3\}$. Os elementos de A s√£o os n√∫meros 1, 2 e 3. Outro exemplo √© o conjunto das vogais $V = \{a, e, i, o, u\}$.

**Defini√ß√£o 2** Dados dois conjuntos A e B, dizemos que A √© um subconjunto de B, denotado por $A \subseteq B$, se todo elemento de A tamb√©m √© um elemento de B. Formalmente, $A \subseteq B \iff \forall x (x \in A \implies x \in B)$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2\}$ e $B = \{1, 2, 3\}$. Como todos os elementos de A (1 e 2) tamb√©m est√£o em B, ent√£o $A \subseteq B$. Se $C = \{1, 4\}$, ent√£o $C \nsubseteq B$ porque 4 est√° em C mas n√£o est√° em B.

**Defini√ß√£o 3** Dados dois conjuntos A e B, dizemos que A √© igual a B, denotado por $A = B$, se $A \subseteq B$ e $B \subseteq A$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$ e $B = \{3, 1, 2\}$. Apesar da ordem dos elementos ser diferente, $A = B$ porque ambos os conjuntos cont√™m exatamente os mesmos elementos. Agora, se $C = \{1, 2\}$, ent√£o $A \neq C$ porque $A$ possui o elemento 3 que n√£o est√° em $C$.

**Defini√ß√£o 4** Dados dois conjuntos A e B, a uni√£o de A e B, denotada por $A \cup B$, √© o conjunto de todos os elementos que pertencem a A ou a B (ou a ambos). Formalmente, $A \cup B = \{x : x \in A \lor x \in B\}$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2\}$ e $B = \{2, 3\}$. Ent√£o $A \cup B = \{1, 2, 3\}$. Note que o elemento 2 aparece apenas uma vez em $A \cup B$, mesmo estando presente em ambos os conjuntos A e B.

**Defini√ß√£o 5** Dados dois conjuntos A e B, a interse√ß√£o de A e B, denotada por $A \cap B$, √© o conjunto de todos os elementos que pertencem tanto a A quanto a B. Formalmente, $A \cap B = \{x : x \in A \land x \in B\}$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$ e $B = \{2, 3, 4\}$. Ent√£o $A \cap B = \{2, 3\}$ porque 2 e 3 s√£o os √∫nicos elementos que est√£o presentes tanto em A quanto em B.

**Defini√ß√£o 6** Dados dois conjuntos A e B, a diferen√ßa de A e B, denotada por $A - B$ (ou $A \setminus B$), √© o conjunto de todos os elementos que pertencem a A mas n√£o pertencem a B. Formalmente, $A - B = \{x : x \in A \land x \notin B\}$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$ e $B = \{2, 3, 4\}$. Ent√£o $A - B = \{1\}$ porque o √∫nico elemento que est√° em A mas n√£o est√° em B √© 1. Similarmente, $B - A = \{4\}$.

**Defini√ß√£o 7** O conjunto vazio, denotado por $\emptyset$, √© o conjunto que n√£o cont√©m elementos.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** O conjunto de todos os n√∫meros inteiros que s√£o simultaneamente pares e √≠mpares √© o conjunto vazio, pois n√£o existe nenhum n√∫mero com essa propriedade.

**Teorema 1** Para qualquer conjunto A, $\emptyset \subseteq A$.

*Prova:*
I. Suponha, por contradi√ß√£o, que $\emptyset \nsubseteq A$.
II. Ent√£o, existe um elemento $x \in \emptyset$ tal que $x \notin A$.
III. Mas $\emptyset$ n√£o cont√©m elementos, ent√£o a afirma√ß√£o na etapa II √© uma contradi√ß√£o.
IV. Portanto, a suposi√ß√£o inicial √© falsa e $\emptyset \subseteq A$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$. O conjunto vazio $\emptyset$ √© um subconjunto de A. N√£o importa o que A seja, o conjunto vazio sempre ser√° um subconjunto dele.

**Teorema 1.1** Para qualquer conjunto A, $A \cup \emptyset = A$.

*Prova:* Queremos mostrar que $A \cup \emptyset = A$. Isso significa mostrar que $A \cup \emptyset \subseteq A$ e $A \subseteq A \cup \emptyset$.

I. $A \cup \emptyset \subseteq A$: Seja $x \in A \cup \emptyset$. Ent√£o $x \in A$ ou $x \in \emptyset$.
II. Se $x \in A$, ent√£o obviamente $x \in A$.
III. Se $x \in \emptyset$, ent√£o temos uma contradi√ß√£o, pois o conjunto vazio n√£o cont√©m elementos, logo $x \in A$.
IV. Portanto, $A \cup \emptyset \subseteq A$.
V. $A \subseteq A \cup \emptyset$: Seja $x \in A$. Ent√£o $x \in A$ ou $x \in \emptyset$.
VI. Portanto, $x \in A \cup \emptyset$.
VII. Logo, $A \subseteq A \cup \emptyset$.

Como $A \cup \emptyset \subseteq A$ e $A \subseteq A \cup \emptyset$, ent√£o $A \cup \emptyset = A$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$. Ent√£o $A \cup \emptyset = \{1, 2, 3\} \cup \emptyset = \{1, 2, 3\} = A$.

**Teorema 1.2** Para qualquer conjunto A, $A \cap \emptyset = \emptyset$.

*Prova:*
I. Queremos mostrar que $A \cap \emptyset = \emptyset$. Para isso, basta mostrar que $A \cap \emptyset$ n√£o cont√©m elementos.
II. Suponha, por contradi√ß√£o, que existe um elemento $x \in A \cap \emptyset$.
III. Ent√£o $x \in A$ e $x \in \emptyset$.
IV. Mas $x \in \emptyset$ √© uma contradi√ß√£o, pois o conjunto vazio n√£o cont√©m elementos.
V. Portanto, $A \cap \emptyset$ n√£o cont√©m elementos, e assim $A \cap \emptyset = \emptyset$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$. Ent√£o $A \cap \emptyset = \{1, 2, 3\} \cap \emptyset = \emptyset$. N√£o importa o que A seja, a interse√ß√£o de A com o conjunto vazio sempre ser√° o conjunto vazio.

**Teorema 2** Para quaisquer conjuntos A e B, $A \subseteq A \cup B$.

*Prova:*
I. Seja $x \in A$.
II. Ent√£o, por defini√ß√£o da uni√£o, $x \in A$ ou $x \in B$.
III. Portanto, $x \in A \cup B$.
IV. Logo, $A \subseteq A \cup B$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2\}$ e $B = \{3, 4\}$. Ent√£o $A \cup B = \{1, 2, 3, 4\}$. Claramente, $A = \{1, 2\} \subseteq \{1, 2, 3, 4\} = A \cup B$.

**Teorema 2.1** Para quaisquer conjuntos A e B, $A \cap B \subseteq A$.

*Prova:*
I. Seja $x \in A \cap B$.
II. Ent√£o, por defini√ß√£o da interse√ß√£o, $x \in A$ e $x \in B$.
III. Em particular, $x \in A$.
IV. Logo, $A \cap B \subseteq A$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$ e $B = \{2, 3, 4\}$. Ent√£o $A \cap B = \{2, 3\}$. Claramente, $A \cap B = \{2, 3\} \subseteq \{1, 2, 3\} = A$.

**Teorema 3** Sejam A, B e C conjuntos. Se $A \subseteq B$ e $B \subseteq C$, ent√£o $A \subseteq C$. (Transitividade da inclus√£o)

*Prova:*
I. Seja $x \in A$.
II. Como $A \subseteq B$, ent√£o $x \in B$.
III. Como $B \subseteq C$, ent√£o $x \in C$.
IV. Portanto, se $x \in A$, ent√£o $x \in C$.
V. Logo, $A \subseteq C$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1\}$, $B = \{1, 2\}$ e $C = \{1, 2, 3\}$. Temos que $A \subseteq B$ e $B \subseteq C$. Portanto, $A \subseteq C$, o que √© verdade, pois $\{1\} \subseteq \{1, 2, 3\}$.

**Teorema 4** Sejam A e B conjuntos. Ent√£o $A = B$ se e somente se $A \subseteq B$ e $B \subseteq A$.

*Prova:* Esta √© a defini√ß√£o de igualdade entre conjuntos (Defini√ß√£o 3). ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2\}$ e $B = \{2, 1\}$. Temos que $A \subseteq B$ (pois todo elemento de A est√° em B) e $B \subseteq A$ (pois todo elemento de B est√° em A). Portanto, $A = B$.

**Teorema 5** (Leis de De Morgan) Para quaisquer conjuntos A, B e um conjunto universo U:
1. $(A \cup B)^c = A^c \cap B^c$
2. $(A \cap B)^c = A^c \cup B^c$

Onde $A^c = U - A$ denota o complemento de A em rela√ß√£o a U.

*Prova (da primeira lei):*

I. $(A \cup B)^c \subseteq A^c \cap B^c$: Seja $x \in (A \cup B)^c$.
II. Ent√£o $x \notin A \cup B$.
III. Isso significa que $x \notin A$ e $x \notin B$.
IV. Portanto, $x \in A^c$ e $x \in B^c$, o que implica que $x \in A^c \cap B^c$.

V. $A^c \cap B^c \subseteq (A \cup B)^c$: Seja $x \in A^c \cap B^c$.
VI. Ent√£o $x \in A^c$ e $x \in B^c$.
VII. Isso significa que $x \notin A$ e $x \notin B$.
VIII. Portanto, $x \notin A \cup B$, o que implica que $x \in (A \cup B)^c$.

Como $(A \cup B)^c \subseteq A^c \cap B^c$ e $A^c \cap B^c \subseteq (A \cup B)^c$, ent√£o $(A \cup B)^c = A^c \cap B^c$. ‚ñ†

A prova da segunda lei √© an√°loga.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $U = \{1, 2, 3, 4, 5\}$, $A = \{1, 2\}$ e $B = \{2, 3\}$. Ent√£o $A \cup B = \{1, 2, 3\}$, e $(A \cup B)^c = U - (A \cup B) = \{4, 5\}$. Agora, $A^c = U - A = \{3, 4, 5\}$ e $B^c = U - B = \{1, 4, 5\}$. Portanto, $A^c \cap B^c = \{4, 5\}$. Assim, $(A \cup B)^c = A^c \cap B^c$ neste exemplo.

**Defini√ß√£o 8** O conjunto das partes de um conjunto A, denotado por $\mathcal{P}(A)$, √© o conjunto de todos os subconjuntos de A. Formalmente, $\mathcal{P}(A) = \{B : B \subseteq A\}$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2\}$. Ent√£o os subconjuntos de A s√£o $\emptyset$, $\{1\}$, $\{2\}$ e $\{1, 2\}$. Portanto, $\mathcal{P}(A) = \{\emptyset, \{1\}, \{2\}, \{1, 2\}\}$.

**Teorema 6** Se A √© um conjunto finito com n elementos, ent√£o $\mathcal{P}(A)$ tem $2^n$ elementos.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$. Ent√£o n = 3, e o n√∫mero de elementos em $\mathcal{P}(A)$ √© $2^3 = 8$. De fato, $\mathcal{P}(A) = \{\emptyset, \{1\}, \{2\}, \{3\}, \{1, 2\}, \{1, 3\}, \{2, 3\}, \{1, 2, 3\}\}$, que possui 8 elementos.

Agora, vamos adicionar um novo teorema que se relaciona com a cardinalidade da uni√£o de dois conjuntos finitos:

**Teorema 7** (Princ√≠pio da Inclus√£o-Exclus√£o, caso n=2) Para quaisquer conjuntos finitos A e B,
$|A \cup B| = |A| + |B| - |A \cap B|$.

*Prova:*
I. Consideremos os elementos de $A \cup B$.
II. Contamos todos os elementos de A e todos os elementos de B.
III. Ao fazer isso, os elementos que pertencem a ambos os conjuntos (ou seja, os elementos de $A \cap B$) s√£o contados duas vezes: uma vez ao contar os elementos de A e outra vez ao contar os elementos de B.
IV. Portanto, para obter o n√∫mero correto de elementos em $A \cup B$, devemos subtrair o n√∫mero de elementos em $A \cap B$ da soma de $|A|$ e $|B|$.
V. Assim, $|A \cup B| = |A| + |B| - |A \cap B|$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$ e $B = \{3, 4, 5\}$. Ent√£o $|A| = 3$, $|B| = 3$ e $A \cap B = \{3\}$, ent√£o $|A \cap B| = 1$. Portanto, $|A \cup B| = |A| + |B| - |A \cap B| = 3 + 3 - 1 = 5$. De fato, $A \cup B = \{1, 2, 3, 4, 5\}$, ent√£o $|A \cup B| = 5$.

**Teorema 7.1** (Generaliza√ß√£o do Princ√≠pio da Inclus√£o-Exclus√£o para tr√™s conjuntos) Para quaisquer conjuntos finitos A, B e C,
$|A \cup B \cup C| = |A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |A \cap C| - |B \cap C| + |A \cap B \cap C|$.

*Prova:* A prova pode ser feita por indu√ß√£o ou usando diagramas de Venn para visualizar as contagens. A ideia principal √© generalizar a l√≥gica do caso com dois conjuntos, corrigindo as sobrecontagens e subcontagens.

Para uma prova mais detalhada:

I. Considere a contagem inicial: $|A| + |B| + |C|$.
II. Notamos que $|A \cap B|$, $|A \cap C|$ e $|B \cap C|$ foram contados duas vezes.
III. Subtra√≠mos as interse√ß√µes aos pares: $|A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |A \cap C| - |B \cap C|$.
IV. Agora, os elementos em $A \cap B \cap C$ foram contados tr√™s vezes inicialmente e subtra√≠dos tr√™s vezes, resultando em uma contagem de zero. Precisamos adicion√°-los de volta.
V. Adicionamos a interse√ß√£o tripla: $|A \cup B \cup C| = |A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |A \cap C| - |B \cap C| + |A \cap B \cap C|$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $A = \{1, 2, 3\}$, $B = \{2, 3, 4\}$, e $C = \{3, 4, 5\}$. Ent√£o $|A| = 3$, $|B| = 3$, $|C| = 3$.
>
> $A \cap B = \{2, 3\}$, ent√£o $|A \cap B| = 2$.
> $A \cap C = \{3\}$, ent√£o $|A \cap C| = 1$.
> $B \cap C = \{3, 4\}$, ent√£o $|B \cap C| = 2$.
> $A \cap B \cap C = \{3\}$, ent√£o $|A \cap B \cap C| = 1$.
>
> Portanto, $|A \cup B \cup C| = 3 + 3 + 3 - 2 - 1 - 2 + 1 = 5$.
>
> De fato, $A \cup B \cup C = \{1, 2, 3, 4, 5\}$, ent√£o $|A \cup B \cup C| = 5$.
<!-- END -->