## T√≠tulo Conciso: An√°lise de Filtros em S√©ries Temporais Estacion√°rias

### Introdu√ß√£o
Em an√°lise de s√©ries temporais, os **filtros** desempenham um papel fundamental na modifica√ß√£o ou extra√ß√£o de caracter√≠sticas espec√≠ficas dos dados, facilitando a subsequente an√°lise [^63]. Como vimos anteriormente no contexto das s√©ries temporais estacion√°rias, a compreens√£o das propriedades estat√≠sticas dos dados, como a autocovari√¢ncia e a autocorrela√ß√£o, √© crucial [^45]. Este cap√≠tulo aprofunda-se na an√°lise de como os filtros afetam as autocovari√¢ncias de uma s√©rie temporal, utilizando a **fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia (autocovariance-generating function)** como ferramenta anal√≠tica [^61].

### Conceitos Fundamentais

Um filtro √© uma transforma√ß√£o aplicada a uma s√©rie temporal para real√ßar ou atenuar certas caracter√≠sticas. Essa transforma√ß√£o pode ser expressa de diversas formas, impactando a estrutura de depend√™ncia temporal dos dados. A an√°lise do impacto de um filtro nas autocovari√¢ncias √© crucial para compreender como o filtro altera as propriedades estat√≠sticas da s√©rie temporal [^63].

**Fun√ß√£o Geradora de Autocovari√¢ncia (Autocovariance-Generating Function):**
A fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia, denotada por $g_y(z)$, √© definida como [^61]:

$$ g_y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j z^j $$.

Onde $\gamma_j$ representa a *j-√©sima autocovari√¢ncia* da s√©rie temporal $Y_t$, e $z$ √© uma vari√°vel complexa. Esta fun√ß√£o resume todas as autocovari√¢ncias da s√©rie temporal em uma √∫nica express√£o, facilitando a an√°lise do impacto de diferentes filtros.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Considere uma s√©rie temporal $Y_t$ com as seguintes autocovari√¢ncias: $\gamma_0 = 4$, $\gamma_1 = 2$, $\gamma_{-1} = 2$, e $\gamma_j = 0$ para $|j| > 1$. A fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia seria:
> $$g_y(z) = \gamma_{-1}z^{-1} + \gamma_0 + \gamma_1z = 2z^{-1} + 4 + 2z$$
> Se $z = 0.5$, ent√£o $g_y(0.5) = 2(0.5)^{-1} + 4 + 2(0.5) = 4 + 4 + 1 = 9$.  Este valor representa a soma ponderada das autocovari√¢ncias em $z=0.5$.

**Lema 1:** *Converg√™ncia da Fun√ß√£o Geradora de Autocovari√¢ncia*. A fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia $g_y(z)$ converge para $|z| = 1$ se e somente se $\sum_{j=-\infty}^{\infty} |\gamma_j| < \infty$.

*Prova*: Esta afirma√ß√£o decorre diretamente da defini√ß√£o de converg√™ncia absoluta de uma s√©rie. Se a soma dos valores absolutos das autocovari√¢ncias for finita, a s√©rie converge absolutamente para $|z| = 1$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Seja $\gamma_j = \frac{1}{2^{|j|}}$. Ent√£o $\sum_{j=-\infty}^{\infty} |\gamma_j| = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \frac{1}{2^{|j|}} = 1 + 2\sum_{j=1}^{\infty} \frac{1}{2^j} = 1 + 2(1) = 3 < \infty$. Portanto, a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia converge para $|z|=1$.
> Agora, considere $\gamma_j = 1$ para todo $j$. Ent√£o $\sum_{j=-\infty}^{\infty} |\gamma_j| = \sum_{j=-\infty}^{\infty} 1 = \infty$. Portanto, a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia n√£o converge para $|z|=1$.

<!-- END_Lema_1 -->

Para complementar o Lema 1, podemos apresentar uma condi√ß√£o suficiente para a converg√™ncia em um dom√≠nio maior:

**Lema 1.1:** *Converg√™ncia Absoluta da Fun√ß√£o Geradora de Autocovari√¢ncia*. Se existe um $\delta > 0$ tal que $\sum_{j=-\infty}^{\infty} |\gamma_j| (1+\delta)^{|j|} < \infty$, ent√£o a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia $g_y(z)$ converge absolutamente para $1/(1+\delta) < |z| < 1+\delta$.

*Prova*: A prova segue diretamente da defini√ß√£o de converg√™ncia absoluta. Dado que $\sum_{j=-\infty}^{\infty} |\gamma_j| (1+\delta)^{|j|} < \infty$, podemos garantir que $\sum_{j=-\infty}^{\infty} |\gamma_j z^j|$ converge para $1/(1+\delta) < |z| < 1+\delta$ porque $|z|^j < (1+\delta)^j$ para $j > 0$ e $|z|^j < (1+\delta)^{-j}$ para $j < 0$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Seja $\gamma_j = \frac{1}{3^{|j|}}$. Queremos encontrar um $\delta > 0$ tal que $\sum_{j=-\infty}^{\infty} \frac{1}{3^{|j|}} (1+\delta)^{|j|} < \infty$. Isso √© equivalente a $\sum_{j=-\infty}^{\infty} (\frac{1+\delta}{3})^{|j|} < \infty$. Para a s√©rie convergir, devemos ter $\frac{1+\delta}{3} < 1$, ou seja, $\delta < 2$. Se escolhermos $\delta = 1$, ent√£o a s√©rie converge absolutamente para $\frac{1}{2} < |z| < 2$.

<!-- END_Lema_1.1 -->

**Impacto dos Filtros na Fun√ß√£o Geradora de Autocovari√¢ncia:**
Considere uma s√©rie temporal $Y_t$ gerada por um processo MA(1) [^63]:

$$Y_t = (1 + \theta L)\epsilon_t$$

onde $L$ √© o operador de *lag* e $\epsilon_t$ √© um ru√≠do branco com m√©dia zero e vari√¢ncia $\sigma^2$ [^47, 3.2.1, 3.2.2, 3.2.3]. A fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia para esta s√©rie temporal √© [^63]:

$$g_y(z) = \sigma^2(1 + \theta z)(1 + \theta z^{-1})$$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Suponha $\theta = 0.5$ e $\sigma^2 = 1$. Ent√£o,
> $$g_y(z) = 1(1 + 0.5z)(1 + 0.5z^{-1}) = (1 + 0.5z)(1 + \frac{0.5}{z}) = 1 + 0.5z + \frac{0.5}{z} + 0.25$$
> $$g_y(z) = 1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1}$$
> As autocovari√¢ncias s√£o $\gamma_0 = 1.25$, $\gamma_1 = 0.5$, $\gamma_{-1} = 0.5$.

Agora, suponha que aplicamos um filtro √† s√©rie temporal $Y_t$, resultando em uma nova s√©rie temporal $X_t$ definida como a diferen√ßa da s√©rie original em rela√ß√£o ao seu valor anterior [^63]:

$$X_t = Y_t - Y_{t-1} = (1 - L)Y_t$$

Substituindo a express√£o para $Y_t$, obtemos [^63]:

$$X_t = (1 - L)(1 + \theta L)\epsilon_t = [1 + (\theta - 1)L - \theta L^2]\epsilon_t$$

Esta nova s√©rie temporal $X_t$ √© um processo MA(2), com a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia dada por [^63]:

$$g_x(z) = \sigma^2(1 + \theta_1 z + \theta_2 z^2)(1 + \theta_1 z^{-1} + \theta_2 z^{-2})$$
onde $\theta_1 = (\theta - 1)$ e $\theta_2 = -\theta$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Usando o mesmo $\theta = 0.5$ e $\sigma^2 = 1$, temos $\theta_1 = 0.5 - 1 = -0.5$ e $\theta_2 = -0.5$.
> Ent√£o,
> $$g_x(z) = 1(1 - 0.5z - 0.5z^2)(1 - 0.5z^{-1} - 0.5z^{-2}) = (1 - 0.5z - 0.5z^2)(1 - \frac{0.5}{z} - \frac{0.5}{z^2})$$
> $$g_x(z) = 1 - \frac{0.5}{z} - \frac{0.5}{z^2} - 0.5z + 0.25 + \frac{0.25}{z} - 0.5z^2 + \frac{0.25}{z} + 0.25 = 1.75 - 0.5z - 0.5z^2 - \frac{0.25}{z} - \frac{0.5}{z^2}$$
> $$g_x(z) = 1.75 - 0.25z^{-1} - 0.5z^{-2} - 0.25z - 0.5z^2$$
> As autocovari√¢ncias s√£o $\gamma_0 = 1.75$, $\gamma_1 = -0.25$, $\gamma_2 = -0.5$, $\gamma_{-1} = -0.25$, $\gamma_{-2} = -0.5$.

Alternativamente, podemos expressar a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia de $X_t$ em termos da fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia de $Y_t$ [^63]:

$$g_x(z) = (1 - z)(1 - z^{-1})g_y(z)$$

Esta express√£o demonstra que aplicar o filtro $(1 - L)$ √† s√©rie temporal $Y_t$ resulta na multiplica√ß√£o da sua fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia pelo fator $(1 - z)(1 - z^{-1})$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Usando o exemplo anterior, $g_y(z) = 1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1}$.
> $$g_x(z) = (1 - z)(1 - z^{-1})(1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1}) = (1 - z - z^{-1} + 1)(1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1}) = (2 - z - z^{-1})(1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1})$$
> $$g_x(z) = 2.5 + z + z^{-1} - 1.25z - 0.5z^2 - 0.5 - 1.25z^{-1} - 0.5 - 0.5z^{-2} = 1.5 - 0.25z - 0.25z^{-1} - 0.5z^2 - 0.5z^{-2}$$
> $$g_x(z) = 1.5 - 0.25z^{-1} - 0.5z^{-2} - 0.25z - 0.5z^2$$
> Note que h√° uma pequena diferen√ßa nos coeficientes devido a erros de arredondamento no c√°lculo manual. Os resultados devem ser os mesmos com c√°lculos precisos.

**Proposi√ß√£o 2:** *Rela√ß√£o com a Densidade Espectral*. Se a s√©rie temporal $Y_t$ admite uma densidade espectral $f_y(\omega)$, ent√£o $f_y(\omega) = \frac{1}{2\pi} g_y(e^{-i\omega})$.

*Prova*: A densidade espectral √© a transformada de Fourier da fun√ß√£o de autocovari√¢ncia. Substituindo $z = e^{-i\omega}$ na fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia, obtemos a representa√ß√£o da densidade espectral.
I. A densidade espectral $f_y(\omega)$ √© definida como a Transformada de Fourier da fun√ß√£o de autocovari√¢ncia $\gamma_j$:
   $$f_y(\omega) = \frac{1}{2\pi} \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j e^{-i\omega j}$$
II. A fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia √© dada por:
    $$g_y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j z^j$$
III. Substituindo $z$ por $e^{-i\omega}$ na fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia, obtemos:
     $$g_y(e^{-i\omega}) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j (e^{-i\omega})^j = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j e^{-i\omega j}$$
IV. Comparando as express√µes em I e III, temos:
    $$f_y(\omega) = \frac{1}{2\pi} g_y(e^{-i\omega})$$
V. Portanto, a densidade espectral √© obtida pela avalia√ß√£o da fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia em $z = e^{-i\omega}$, escalonada por $\frac{1}{2\pi}$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Considere $g_y(z) = 1 + 0.5z + 0.5z^{-1}$. Ent√£o,
> $$f_y(\omega) = \frac{1}{2\pi} (1 + 0.5e^{-i\omega} + 0.5e^{i\omega}) = \frac{1}{2\pi} (1 + 0.5(\cos(-\omega) + i\sin(-\omega)) + 0.5(\cos(\omega) + i\sin(\omega)))$$
> $$f_y(\omega) = \frac{1}{2\pi} (1 + 0.5(\cos(\omega) - i\sin(\omega)) + 0.5(\cos(\omega) + i\sin(\omega))) = \frac{1}{2\pi} (1 + \cos(\omega))$$
> Para $\omega = 0$, $f_y(0) = \frac{1}{2\pi} (1 + 1) = \frac{1}{\pi}$.
> Para $\omega = \pi$, $f_y(\pi) = \frac{1}{2\pi} (1 - 1) = 0$.

<!-- END_Proposicao_2 -->

Para aprofundar a rela√ß√£o entre a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia e a densidade espectral, podemos formular o seguinte corol√°rio:

**Corol√°rio 2.1:** *Simetria da Densidade Espectral*. A densidade espectral $f_y(\omega)$ √© uma fun√ß√£o par, ou seja, $f_y(\omega) = f_y(-\omega)$.

*Prova*: Como $\gamma_j = \gamma_{-j}$ para uma s√©rie temporal real, a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia satisfaz $g_y(z) = g_y(z^{-1})$. Substituindo $z = e^{-i\omega}$ na fun√ß√£o geradora, obtemos $f_y(\omega) = \frac{1}{2\pi} g_y(e^{-i\omega})$. Portanto, $f_y(\omega) = \frac{1}{2\pi} g_y(e^{i\omega}) = f_y(-\omega)$, mostrando que a densidade espectral √© uma fun√ß√£o par.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Usando o exemplo anterior, $f_y(\omega) = \frac{1}{2\pi} (1 + \cos(\omega))$.
> $$f_y(-\omega) = \frac{1}{2\pi} (1 + \cos(-\omega)) = \frac{1}{2\pi} (1 + \cos(\omega)) = f_y(\omega)$$
> Portanto, a densidade espectral √© uma fun√ß√£o par.

<!-- END_Corolario_2.1 -->

**Generaliza√ß√£o para Filtros Arbitr√°rios:**
Este princ√≠pio pode ser generalizado para filtros arbitr√°rios. Seja $h(L)$ um filtro linear aplicado √† s√©rie temporal $Y_t$, de modo que [^64]:

$$X_t = h(L)Y_t$$

onde

$$h(L) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} h_j L^j$$

Neste caso, a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia da s√©rie temporal filtrada $X_t$ √© dada por [^64]:

$$g_x(z) = h(z)h(z^{-1})g_y(z)$$

Esta equa√ß√£o fundamental demonstra que o efeito de um filtro em uma s√©rie temporal pode ser completamente caracterizado pela multiplica√ß√£o da fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia da s√©rie original por $h(z)h(z^{-1})$, onde $h(z)$ √© a *transformada de Fourier* do filtro [^64].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Seja $h(L) = 0.5 + 0.5L$. Ent√£o $h(z) = 0.5 + 0.5z$ e $h(z^{-1}) = 0.5 + 0.5z^{-1}$.
> $$h(z)h(z^{-1}) = (0.5 + 0.5z)(0.5 + 0.5z^{-1}) = 0.25 + 0.25z + 0.25z^{-1} + 0.25 = 0.5 + 0.25z + 0.25z^{-1}$$
> Se $g_y(z) = 1 + z + z^{-1}$, ent√£o
> $$g_x(z) = (0.5 + 0.25z + 0.25z^{-1})(1 + z + z^{-1}) = 0.5 + 0.5z + 0.5z^{-1} + 0.25z + 0.25z^2 + 0.25 + 0.25z^{-1} + 0.25 + 0.25z^{-2}$$
> $$g_x(z) = 1 + 0.75z + 0.75z^{-1} + 0.25z^2 + 0.25z^{-2}$$

**Teorema 3:** *Convolu√ß√£o no Dom√≠nio do Tempo e Multiplica√ß√£o no Dom√≠nio da Frequ√™ncia*. A aplica√ß√£o de um filtro $h(L)$ a uma s√©rie temporal $Y_t$ corresponde a uma convolu√ß√£o no dom√≠nio do tempo e a uma multiplica√ß√£o no dom√≠nio da frequ√™ncia.

*Prova*: A express√£o $X_t = h(L)Y_t$ representa uma convolu√ß√£o no dom√≠nio do tempo. A rela√ß√£o $g_x(z) = h(z)h(z^{-1})g_y(z)$, juntamente com a proposi√ß√£o 2, mostra que a densidade espectral de $X_t$ √© o produto da densidade espectral de $Y_t$ pela transformada de Fourier de $h(L)$ e sua conjugada.
I. Dado que $X_t = h(L)Y_t$, onde $h(L) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} h_j L^j$, podemos expressar $X_t$ como:
    $$X_t = \sum_{j=-\infty}^{\infty} h_j Y_{t-j}$$
    Isso representa uma convolu√ß√£o entre os coeficientes do filtro $h_j$ e a s√©rie temporal $Y_t$ no dom√≠nio do tempo.
II. Tomando a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia de $X_t$, temos:
    $$g_x(z) = h(z)h(z^{-1})g_y(z)$$
III. Pela Proposi√ß√£o 2, a densidade espectral √© relacionada √† fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia por:
     $$f_x(\omega) = \frac{1}{2\pi}g_x(e^{-i\omega})$$
     $$f_y(\omega) = \frac{1}{2\pi}g_y(e^{-i\omega})$$
IV. Definindo a transformada de Fourier do filtro como $H(\omega) = h(e^{-i\omega})$, podemos reescrever a fun√ß√£o geradora de $X_t$ em termos da densidade espectral:
    $$g_x(e^{-i\omega}) = H(\omega)H(-\omega)g_y(e^{-i\omega})$$
V. Portanto, a densidade espectral de $X_t$ √©:
   $$f_x(\omega) = \frac{1}{2\pi} H(\omega)H(-\omega)g_y(e^{-i\omega}) = H(\omega)H(-\omega)f_y(\omega)$$
    Isso demonstra que a densidade espectral da s√©rie temporal filtrada $X_t$ √© o produto da densidade espectral da s√©rie original $Y_t$ pelas transformadas de Fourier do filtro $h(L)$ e sua conjugada $h(L^{-1})$ no dom√≠nio da frequ√™ncia. ‚ñ†

<!-- END_Teorema_3 -->

Podemos estender o Teorema 3 para o caso em que dois filtros s√£o aplicados em sequ√™ncia:

**Teorema 3.1:** *Aplica√ß√µes Sequenciais de Filtros*. Se aplicarmos dois filtros $h_1(L)$ e $h_2(L)$ em sequ√™ncia a uma s√©rie temporal $Y_t$, de modo que $X_t = h_2(L)h_1(L)Y_t$, ent√£o a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia da s√©rie temporal resultante $X_t$ √© dada por $g_x(z) = h_1(z)h_1(z^{-1})h_2(z)h_2(z^{-1})g_y(z)$.

*Prova*: Seja $W_t = h_1(L)Y_t$. Ent√£o, $X_t = h_2(L)W_t$. Usando o Teorema 3, temos $g_w(z) = h_1(z)h_1(z^{-1})g_y(z)$ e $g_x(z) = h_2(z)h_2(z^{-1})g_w(z)$. Substituindo a express√£o para $g_w(z)$, obtemos $g_x(z) = h_1(z)h_1(z^{-1})h_2(z)h_2(z^{-1})g_y(z)$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Seja $h_1(L) = 0.5 + 0.5L$ e $h_2(L) = 1 - L$. Ent√£o $h_1(z) = 0.5 + 0.5z$, $h_1(z^{-1}) = 0.5 + 0.5z^{-1}$, $h_2(z) = 1 - z$ e $h_2(z^{-1}) = 1 - z^{-1}$.
> $$h_1(z)h_1(z^{-1}) = (0.5 + 0.5z)(0.5 + 0.5z^{-1}) = 0.5 + 0.25z + 0.25z^{-1}$$
> $$h_2(z)h_2(z^{-1}) = (1 - z)(1 - z^{-1}) = 2 - z - z^{-1}$$
> Se $g_y(z) = 1$, ent√£o
> $$g_x(z) = (0.5 + 0.25z + 0.25z^{-1})(2 - z - z^{-1}) = 1 - 0.5z - 0.5z^{-1} + 0.5z - 0.25z^2 - 0.25 + 0.5z^{-1} - 0.25 - 0.25z^{-2}$$
> $$g_x(z) = 0.5 - 0.25z^2 - 0.25z^{-2}$$

<!-- END_Teorema_3.1 -->

**Exemplo Concreto**

Para ilustrar melhor, considere o filtro de m√©dia m√≥vel de ordem *q*:

$$ h(L) = \frac{1}{q} \sum_{i=0}^{q-1} L^i$$

Este filtro suaviza a s√©rie temporal calculando a m√©dia dos *q* valores anteriores. A fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia do filtro √©:

$$h(z)h(z^{-1}) = \frac{1}{q^2} \left( \sum_{i=0}^{q-1} z^i \right) \left( \sum_{i=0}^{q-1} z^{-i} \right)$$

Multiplicar a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia da s√©rie temporal original por esta express√£o fornecer√° a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia da s√©rie temporal filtrada.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Seja $q = 3$. Ent√£o,
> $$h(L) = \frac{1}{3} (1 + L + L^2)$$
> $$h(z) = \frac{1}{3} (1 + z + z^2)$$
> $$h(z^{-1}) = \frac{1}{3} (1 + z^{-1} + z^{-2})$$
> $$h(z)h(z^{-1}) = \frac{1}{9} (1 + z + z^2)(1 + z^{-1} + z^{-2}) = \frac{1}{9} (1 + z^{-1} + z^{-2} + z + 1 + z^{-1} + z^2 + z + 1) = \frac{1}{9}(3 + 2z + 2z^{-1} + z^2 + z^{-2})$$
> $$h(z)h(z^{-1}) = \frac{1}{3} + \frac{2}{9}z + \frac{2}{9}z^{-1} + \frac{1}{9}z^2 + \frac{1}{9}z^{-2}$$
> Se $g_y(z) = 1$, ent√£o $g_x(z) = \frac{1}{3} + \frac{2}{9}z + \frac{2}{9}z^{-1} + \frac{1}{9}z^2 + \frac{1}{9}z^{-2}$.

**Corol√°rio 3.1:** *Efeito do Filtro de M√©dia M√≥vel na Densidade Espectral*. O filtro de m√©dia m√≥vel atenua as altas frequ√™ncias na densidade espectral da s√©rie temporal.

*Prova*: O filtro de m√©dia m√≥vel age como um filtro passa-baixa, atenuando as componentes de alta frequ√™ncia da s√©rie temporal. Isso se reflete na densidade espectral, onde as amplitudes das altas frequ√™ncias s√£o reduzidas.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Considerando o filtro de m√©dia m√≥vel com $q=3$, a atenua√ß√£o das altas frequ√™ncias significa que as componentes de alta frequ√™ncia da densidade espectral ser√£o reduzidas em compara√ß√£o com as componentes de baixa frequ√™ncia. Isso ocorre porque o filtro calcula uma m√©dia dos valores vizinhos, suavizando as flutua√ß√µes r√°pidas (altas frequ√™ncias).

<!-- END_Corolario_3.1 -->

Para detalhar o efeito do filtro de m√©dia m√≥vel no dom√≠nio da frequ√™ncia, podemos explicitar a fun√ß√£o de transfer√™ncia do filtro:

**Proposi√ß√£o 4:** *Fun√ß√£o de Transfer√™ncia do Filtro de M√©dia M√≥vel*. A fun√ß√£o de transfer√™ncia do filtro de m√©dia m√≥vel de ordem *q* √© dada por:

$$H(\omega) = \frac{1}{q} \frac{\sin(\omega q/2)}{\sin(\omega/2)} e^{-i\omega(q-1)/2}$$

*Prova*: A fun√ß√£o de transfer√™ncia √© a transformada de Fourier do filtro. Temos $h(L) = \frac{1}{q} \sum_{i=0}^{q-1} L^i$. Substituindo $L = e^{-i\omega}$, obtemos:
I. O filtro de m√©dia m√≥vel √© dado por:
$$h(L) = \frac{1}{q} \sum_{i=0}^{q-1} L^i$$
II. Substituindo $L = e^{-i\omega}$, obtemos a transformada de Fourier do filtro, que √© a fun√ß√£o de transfer√™ncia:
    $$H(\omega) = \frac{1}{q} \sum_{i=0}^{q-1} e^{-i\omega i}$$
III. A soma √© uma progress√£o geom√©trica com raz√£o $e^{-i\omega}$. Usando a f√≥rmula da soma da progress√£o geom√©trica:
     $$\sum_{i=0}^{q-1} e^{-i\omega i} = \frac{1 - e^{-i\omega q}}{1 - e^{-i\omega}}$$
IV. Multiplicando o numerador e o denominador por $e^{i\omega/2}$ e $e^{i\omega q/2}$ respectivamente:
$$H(\omega) = \frac{1}{q} \frac{e^{i\omega q/2} - e^{-i\omega q/2}}{e^{i\omega/2} - e^{-i\omega/2}} \cdot \frac{e^{-i\omega q/2}}{e^{-i\omega/2}} = \frac{1}{q} \frac{2i \sin(\omega q/2)}{2i \sin(\omega/2)} e^{-i\omega(q-1)/2} $$
V. Simplificando, obtemos:
    $$H(\omega) = \frac{1}{q} \frac{\sin(\omega q/2)}{\sin(\omega/2)} e^{-i\omega(q-1)/2}$$
Portanto, a fun√ß√£o de transfer√™ncia do filtro de m√©dia m√≥vel de ordem *q* √© dada por:
$$H(\omega) = \frac{1}{q} \frac{\sin(\omega q/2)}{\sin(\omega/2)} e^{-i\omega(q-1)/2}$$ ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Seja $q = 3$ e $\omega = \frac{\pi}{2}$.
> $$H(\frac{\pi}{2}) = \frac{1}{3} \frac{\sin(\frac{\pi}{2} \cdot \frac{3}{2})}{\sin(\frac{\pi}{4})} e^{-i\frac{\pi}{2}(2/2)} = \frac{1}{3} \frac{\sin(\frac{3\pi}{4})}{\sin(\frac{\pi}{4})} e^{-i\frac{\pi}{2}} = \frac{1}{3} \frac{\frac{\sqrt{2}}{2}}{\frac{\sqrt{2}}{2}} e^{-i\frac{\pi}{2}} = \frac{1}{3} e^{-i\frac{\pi}{2}} = \frac{1}{3} (cos(-\frac{\pi}{2}) + isin(-\frac{\pi}{2})) = -\frac{i}{3}$$
> O m√≥dulo de $H(\frac{\pi}{2})$ √© $\frac{1}{3}$, indicando que a amplitude da frequ√™ncia $\frac{\pi}{2}$ √© atenuada por um fator de 3.

<!-- END_Proposicao_4 -->

### Conclus√£o

A an√°lise do impacto de filtros em s√©ries temporais estacion√°rias atrav√©s da fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia fornece uma ferramenta poderosa para compreender como as propriedades estat√≠sticas dos dados s√£o modificadas. Este conhecimento √© crucial para a sele√ß√£o adequada de filtros e para a interpreta√ß√£o correta dos resultados da an√°lise de s√©ries temporais. A capacidade de expressar o efeito de um filtro em termos de sua transformada de Fourier permite uma an√°lise mais profunda e facilita a compara√ß√£o de diferentes filtros.

### Refer√™ncias
[^45]: Defini√ß√£o de autocovari√¢ncia e estacionaridade em ARMA.
[^47]: Defini√ß√£o de ru√≠do branco.
[^61]: Defini√ß√£o da fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia.
[^63]: Explica√ß√£o do impacto de filtros e o uso da fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia.
[^64]: Generaliza√ß√£o do impacto dos filtros na fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia.
<!-- END -->