## Consistência do Estimador de Mínimos Quadrados de Dois Estágios (MQ2E)

### Introdução
A *consistência* é uma propriedade crucial de um estimador em estatística, garantindo que ele convirja em probabilidade para o verdadeiro valor do parâmetro populacional à medida que o tamanho da amostra aumenta [^9.2.1]. No contexto de sistemas de equações simultâneas, onde regressores endógenos causam viés nas estimativas de mínimos quadrados ordinários (MQO), o estimador de mínimos quadrados de dois estágios (MQ2E) surge como uma alternativa para obter estimativas consistentes. Este capítulo visa detalhar a demonstração formal da consistência do estimador de MQ2E, utilizando os resultados apresentados em seções anteriores.

### Conceitos Fundamentais
O estimador MQ2E, denotado por $\hat{\beta}_{2SLS}$, é derivado de uma abordagem de dois estágios onde, no primeiro estágio, as variáveis explicativas endógenas são regredidas em instrumentos e variáveis pré-determinadas, gerando valores ajustados, e no segundo estágio, a variável dependente é regredida nesses valores ajustados [^9.2.4, 9.2.5, 9.2.6].  Como definido anteriormente,  $\hat{\beta}_{2SLS}$ é dado por:

$$
\hat{\beta}_{2SLS} = \left( \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t \hat{z}_t' \right)^{-1} \left( \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t y_t \right)
$$

onde $\hat{z}_t$ são os valores ajustados das variáveis explicativas endógenas obtidos no primeiro estágio, e $y_t$ é a variável dependente.  Para analisar a consistência, é conveniente reescrever $\hat{\beta}_{2SLS}$ na forma:

$$
\hat{\beta}_{2SLS,T} = \left( \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t \hat{z}_t' \right)^{-1} \left( \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t (z_t'\beta + u_t) \right) = \beta + \left( \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t \hat{z}_t' \right)^{-1} \left( \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t u_t \right)
$$

onde $\hat{\beta}_{2SLS,T}$ enfatiza a dependência do estimador com relação ao tamanho da amostra $T$ [^9.2.9]. A consistência do estimador de MQ2E é demonstrada se provarmos que a diferença entre $\hat{\beta}_{2SLS,T}$ e o verdadeiro valor de $\beta$ tende a zero em probabilidade quando $T$ tende a infinito, ou seja,

$$
\text{plim}_{T \to \infty} (\hat{\beta}_{2SLS,T} - \beta) = 0
$$

onde plim denota o limite em probabilidade.  Substituindo a representação  $y_t = z_t'\beta + u_t$  em $\hat{\beta}_{2SLS}$ podemos derivar:

$$
\hat{\beta}_{2SLS,T} - \beta = \left[ \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t \hat{z}_t' \right]^{-1} \left[ \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t u_t \right]
$$
[^9.2.10]

Para provar a consistência do estimador de MQ2E, devemos analisar o comportamento do termo à direita da igualdade quando $T$ tende ao infinito. É necessário demonstrar que os dois termos da expressão acima convergem em probabilidade.
Com as definições de $\hat{z}_t$ e com o auxílio dos resultados [^9.2.4, 9.2.5], temos que:

$$
\frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t \hat{z}_t'  = \hat{\delta}' \left( \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} x_t x_t' \right) \hat{\delta} = \left[ \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} z_t x_t' \right]  \left( \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} x_t x_t' \right)^{-1}  \left[ \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} x_t z_t' \right]
$$
[^9.2.11]

Assumindo que o processo $(z_t, x_t)$ é estacionário em covariância e ergódico para segundos momentos,  podemos afirmar que [^9.2.12]:

$$
\text{plim}_{T \to \infty} \left( \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t \hat{z}_t'  \right) = Q
$$
onde:

$$
Q = [E(z_t x_t')] [E(x_t x_t')]^{-1} [E(x_t z_t')]
$$
[^9.2.13]

Agora, analisando o segundo termo:
$$
\frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t u_t = \hat{\delta}' \left( \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} x_t u_t \right)
$$
Pela ergodicidade, temos [^9.2.14]:
$$
\text{plim}_{T \to \infty}  \left( \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} x_t u_t \right) = E(x_t u_t)
$$
Considerando que os instrumentos $x_t$ são não correlacionados com o termo de erro $u_t$, ou seja, $E(x_t u_t) = 0$, então:

$$
\text{plim}_{T \to \infty}  \left( \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} \hat{z}_t u_t \right) =  \hat{\delta}' \text{plim}_{T \to \infty} \left( \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} x_t u_t \right) = 0
$$
[^9.2.15]

Substituindo estes resultados na equação de consistência:

$$
\text{plim}_{T \to \infty} (\hat{\beta}_{2SLS,T} - \beta)  = Q^{-1} \cdot 0 = 0
$$

### Conclusão
A prova formal da consistência do estimador de MQ2E envolveu a demonstração de que o estimador converge em probabilidade para o verdadeiro valor do parâmetro populacional à medida que o tamanho da amostra aumenta. Isso foi alcançado ao decompor o estimador em termos que convergem para valores específicos sob condições de estacionariedade e ergodicidade, e ao utilizar a condição de não correlação entre os instrumentos e o termo de erro. A consistência é uma propriedade fundamental do estimador MQ2E, garantindo que, com dados suficientes, ele fornecerá uma estimativa confiável e precisa dos parâmetros de interesse em um sistema de equações simultâneas.

### Referências
[^9.2.1]: *"...suppose the objective is to estimate the vector β in the regression model y = β'z, + u,..."*
[^9.2.4]: *"...Collect the equations in [9.2.3] for i = 1, 2, ..., k in a (k x 1) vector equation z, = δ'x,..."*
[^9.2.5]: *"...where the (k x r) matrix δ' is given by δ' = [Σz,x,'][Σx,x,']⁻¹..."*
[^9.2.6]: *"...The two-stage least squares (2SLS) estimate of β is found from an OLS regression of y, on z,:  β2SLS = [Σz,'z,]⁻¹[Σz,'y,]..."*
[^9.2.9]:  *"...Substituting [9.2.1] into [9.2.8], β2SLS,T = β + [Σz,'z,]⁻¹[Σz,'u,]..."*
[^9.2.10]: *"...it follows from [9.2.9] that β2SLS,T - β =  [(1/T)Σz,'z,]⁻¹[(1/T)Σz,'u,]..."*
[^9.2.11]: *"...(1/T)Σz,'z, = δ'(1/T)Σx,x,'δ = [(1/T)Σz,x,'][(1/T)Σx,x,']⁻¹[(1/T)Σx,z,']..."*
[^9.2.12]: *"...Assuming that the process (z,, x,) is covariance-stationary and ergodic for second moments, (1/T)Σz,'z, -> Q..."*
[^9.2.13]: *"...where Q = [E(z,x,')] [E(x,x,')]⁻¹[E(x,z,')]..."*
[^9.2.14]: *"...Again, ergodicity for second moments implies from [9.2.5] that (1/T)Σx,u, -> E(x,u,)..."*
[^9.2.15]: *"...Hence, (1/T)Σz,'u,  -> 0..."*
<!-- END -->
