## Condi√ß√µes Iniciais e Sequ√™ncias N√£o Limitadas em Modelos de S√©ries Temporais

### Introdu√ß√£o
Este cap√≠tulo explora a rela√ß√£o entre condi√ß√µes iniciais e sequ√™ncias n√£o limitadas em modelos de s√©ries temporais, com foco em como a maneira pela qual resolvemos equa√ß√µes de diferen√ßas ‚Äì seja recursivamente para frente ou para tr√°s ‚Äì pode implicitamente introduzir condi√ß√µes iniciais [^40]. √â crucial entender que uma equa√ß√£o de diferen√ßa, por si s√≥, n√£o define uma sequ√™ncia √∫nica [^37]. A escolha de uma solu√ß√£o particular depende de informa√ß√µes adicionais, como condi√ß√µes iniciais e a natureza das sequ√™ncias envolvidas [^37]. Este t√≥pico √© fundamental para uma compreens√£o profunda de como os modelos de s√©ries temporais operam e como as suposi√ß√µes sobre o comportamento das s√©ries afetam as solu√ß√µes obtidas.

### Conceitos Fundamentais

Uma equa√ß√£o de diferen√ßas de ordem $p$ pode ser expressa da seguinte forma [^39]:
$$ y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + \dots + \phi_p y_{t-p} + w_t  $$
onde $y_t$ √© a vari√°vel de interesse no tempo $t$, $\phi_i$ s√£o os coeficientes, e $w_t$ √© um termo de ru√≠do [^39]. Para resolver essa equa√ß√£o, precisamos de $p$ condi√ß√µes iniciais, como os valores de $y$ em tempos anteriores, por exemplo: $y_{-1}, y_{-2}, \dots, y_{-p}$ [^36, 37]. Sem essas condi√ß√µes iniciais, existem infinitas solu√ß√µes poss√≠veis [^37].

**A n√£o unicidade da solu√ß√£o**
O problema de obter uma solu√ß√£o √∫nica para uma equa√ß√£o de diferen√ßa reside no fato de que a equa√ß√£o por si s√≥, como vimos, n√£o especifica totalmente o comportamento da sequ√™ncia $\{y_t\}_{t=-\infty}^{\infty}$ [^37]. Em modelos de s√©ries temporais, al√©m da equa√ß√£o de diferen√ßa, tamb√©m temos a sequ√™ncia de vari√°veis de entrada $\{w_t\}_{t=-\infty}^{\infty}$ [^37]. De acordo com [^37], a teoria pode especificar apenas a equa√ß√£o de movimento e a sequ√™ncia de vari√°veis de entrada, que por si s√≥ s√£o insuficientes para determinar a sequ√™ncia $\{y_t\}$.

**O papel das condi√ß√µes iniciais**
As condi√ß√µes iniciais desempenham um papel fundamental na determina√ß√£o de qual sequ√™ncia particular $\{y_t\}$ √© obtida [^37]. Ao manipular equa√ß√µes de diferen√ßa usando o operador de retardo $L$, implicitamente impomos restri√ß√µes sobre as condi√ß√µes iniciais [^40]. Por exemplo, ao expressar a equa√ß√£o de diferen√ßa usando o operador de retardo, n√≥s temos [^40]:
$$ [1 - (1+r)L]P_{t+1} = -D_t $$
e ao multiplicar ambos os lados por um operador adequado, podemos chegar a uma solu√ß√£o recursiva para frente ou para tr√°s [^40].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Vamos considerar a equa√ß√£o $[1 - (1+r)L]P_{t+1} = -D_t$, com $r=0.05$.  Se $D_t = 1$ para todos os $t$, a equa√ß√£o se torna $[1 - 1.05L]P_{t+1} = -1$. Isso significa que $P_{t+1} - 1.05P_t = -1$. Esta √© uma equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem, onde o valor de $P$ no tempo $t+1$ depende do valor de $P$ no tempo $t$ e da vari√°vel de entrada $D_t$.  A escolha de como resolver esta equa√ß√£o (para frente ou para tr√°s) implicar√° em diferentes abordagens e diferentes implica√ß√µes para a sequ√™ncia de $P_t$.

**Lema 1**
A equa√ß√£o $[1 - (1+r)L]P_{t+1} = -D_t$ pode ser reescrita como $P_{t+1} = (1+r)P_t - D_t$ usando a defini√ß√£o do operador de retardo.
*Prova*:
I. A defini√ß√£o do operador de retardo $L$ aplicado a uma sequ√™ncia $P_t$ √© $LP_t = P_{t-1}$. Portanto, $L P_{t+1} = P_t$.
II. Expandindo a equa√ß√£o, temos $P_{t+1} - (1+r)LP_{t+1} = -D_t$.
III. Substituindo $LP_{t+1}$ por $P_t$, obtemos $P_{t+1} - (1+r)P_t = -D_t$.
IV. Reorganizando os termos, temos $P_{t+1} = (1+r)P_t - D_t$. $\blacksquare$

**Lema 1.1**
A equa√ß√£o $P_{t+1} = (1+r)P_t - D_t$ pode ser reescrita usando o operador de avan√ßo $F$, definido como $FP_t = P_{t+1}$, como $[F - (1+r)]P_t = -D_t$.
*Prova*:
I. Substituindo $P_{t+1}$ por $FP_t$ na equa√ß√£o $P_{t+1} = (1+r)P_t - D_t$, obtemos $FP_t = (1+r)P_t - D_t$.
II. Reorganizando os termos, temos $FP_t - (1+r)P_t = -D_t$, que pode ser escrito como $[F - (1+r)]P_t = -D_t$. $\blacksquare$

**Lema 1.2**
A equa√ß√£o $[F - (1+r)]P_t = -D_t$ pode ser equivalentemente expressa como $P_t = \frac{1}{F-(1+r)} (-D_t)$.
*Prova*:
I. A partir de $[F - (1+r)]P_t = -D_t$, podemos multiplicar ambos os lados pelo inverso do operador $[F-(1+r)]$.
II. Isso resulta em $P_t = \frac{1}{F-(1+r)} (-D_t)$. $\blacksquare$

**Solu√ß√£o Recursiva para Frente**
Para resolver a equa√ß√£o de diferen√ßa recursivamente para frente, como em [^38], reescrevemos a equa√ß√£o como [^38]:
$$ P_t = \frac{1}{1+r} [P_{t+1} + D_t]. $$
Essa formula√ß√£o nos leva a expressar o valor atual de $P$ como uma fun√ß√£o dos valores futuros de $P$ e $D$. Para fazer isso, substitu√≠mos recursivamente o valor de $P_{t+1}$ por uma nova express√£o similar [^39]:
$$ P_t = \frac{1}{1+r} \left[\frac{1}{1+r}(P_{t+2} + D_{t+1}) + D_t \right] = \frac{1}{(1+r)^2}P_{t+2} + \frac{1}{(1+r)^2}D_{t+1} + \frac{1}{1+r} D_t  $$
Continuando esse processo iterativamente, derivamos uma express√£o para $P$ no tempo $t$ em fun√ß√£o de todos os valores futuros de $D$ e um valor futuro de $P$:
$$ P_t = \sum_{j=0}^{T-1} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j} + \frac{1}{(1+r)^T}P_{t+T} $$
Impondo a condi√ß√£o de que $P_t$ seja uma sequ√™ncia limitada, e assumindo que $r > 0$,  o termo $\frac{1}{(1+r)^T}P_{t+T}$ ir√° para zero quando $T \to \infty$, o que nos leva a [^39]:
$$ P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j} $$
Esta solu√ß√£o √© conhecida como a solu√ß√£o dos "fundamentos do mercado" para o caso de dividendos que variam com o tempo, conforme descrito em [^39].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Vamos considerar novamente a equa√ß√£o com $r=0.05$ e $D_t = 1$ para todos os $t$.  A solu√ß√£o recursiva para frente √© dada por $P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1.05)^{j+1}}$.
>
> Calculando os primeiros termos da soma:
>
> $\text{Termo 1: } \frac{1}{1.05} = 0.9524$
>
> $\text{Termo 2: } \frac{1}{(1.05)^2} = 0.9070$
>
> $\text{Termo 3: } \frac{1}{(1.05)^3} = 0.8638$
>
> ...
>
>  Esta √© uma s√©rie geom√©trica, cuja soma √© dada por  $P_t = \frac{1}{1.05} \sum_{j=0}^{\infty} \left( \frac{1}{1.05} \right)^j = \frac{1}{1.05} \frac{1}{1 - \frac{1}{1.05}} = \frac{1}{1.05} \frac{1.05}{0.05} = \frac{1}{0.05} = 20$.
>
> Portanto, a solu√ß√£o para frente √© $P_t = 20$ para todos os tempos $t$. Isso significa que o pre√ßo $P_t$ √© o valor presente de todos os dividendos futuros (que s√£o constantes e iguais a 1), descontados a uma taxa de 5%.
>
> ```mermaid
> graph LR
>     A[t] --> B(P_t)
>     A --> C(D_t)
>     C -->|Futuros D_t| B
>
>     style B fill:#f9f,stroke:#333,stroke-width:2px
> ```

**Solu√ß√£o Recursiva para Tr√°s**
Alternativamente, a equa√ß√£o de diferen√ßa pode ser resolvida recursivamente para tr√°s, expressando $P$ em termos de valores passados de $P$ e $D$ [^37]:
$$ P_{t+1} = (1+r)P_t - D_t $$
Neste caso, a substitui√ß√£o iterativa nos leva a [^37]:
$$ P_{t+1} = (1+r)^{t+1}P_0 - \sum_{j=0}^{t}(1+r)^{t-j}D_j $$
Esta solu√ß√£o expressa $P$ em fun√ß√£o de um valor inicial $P_0$ e os valores passados de $D$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Usando a mesma equa√ß√£o, $P_{t+1} = 1.05P_t - D_t$ com $D_t = 1$ para todos os $t$ e $r=0.05$, a solu√ß√£o recursiva para tr√°s √© dada por:
>
> $P_{t+1} = (1.05)^{t+1}P_0 - \sum_{j=0}^{t}(1.05)^{t-j}$.
>
> Vamos considerar um caso onde $P_0 = 10$.
>
> Para $t=0$: $P_1 = 1.05^1 * 10 - (1.05)^0 * 1= 10.5 - 1 = 9.5$
>
> Para $t=1$: $P_2 = 1.05^2 * 10 - [(1.05)^1 + (1.05)^0 ]*1= 11.025 - (1.05 + 1)= 11.025 - 2.05= 8.975$
>
>  Para $t=2$: $P_3 = 1.05^3*10 - [(1.05)^2 + (1.05)^1 + (1.05)^0] = 11.576 - (1.1025+1.05+1) = 11.576 - 3.1525 = 8.4235$
>
> Podemos observar que o termo $(1.05)^{t+1}P_0$ cresce exponencialmente com $t$ enquanto o segundo termo √© uma soma geom√©trica que tamb√©m cresce, mas em um ritmo menor.  Esta solu√ß√£o √© muito sens√≠vel ao valor de $P_0$.
>
> ```mermaid
> graph LR
>     A[t] --> B(P_t)
>     C(P_0) --> B
>      D(D_t) --> |Passados D_t| B
>     style B fill:#ccf,stroke:#333,stroke-width:2px
> ```

**Observa√ß√£o 1**
√â importante notar que a solu√ß√£o recursiva para tr√°s envolve uma condi√ß√£o inicial $P_0$, enquanto que a solu√ß√£o recursiva para frente obtida pela imposi√ß√£o de uma sequ√™ncia limitada n√£o envolve condi√ß√µes iniciais diretamente, mas sim a condi√ß√£o de converg√™ncia da s√©rie.

**Implica√ß√µes de Boundedness**
Como discutido em [^41], ao aplicar o operador $[1-\phi L]^{-1}$, implicitamente assumimos que a sequ√™ncia resultante √© limitada. Por exemplo, usando o operador $[1 - (1+r)L]^{-1}$,  a solu√ß√£o recursiva para frente corresponde √† escolha de uma solu√ß√£o na qual os pre√ßos s√£o determinados apenas pelas correntes e futuras expectativas de dividendos, excluindo a possibilidade de uma "bolha" especulativa [^41, 39]. Isto ilustra que a maneira como resolvemos uma equa√ß√£o de diferen√ßa (para frente ou para tr√°s) est√° intimamente ligada √†s nossas suposi√ß√µes sobre as condi√ß√µes iniciais e o comportamento das sequ√™ncias de interesse [^40]. O contexto econ√¥mico √© fundamental para determinar quais solu√ß√µes s√£o admiss√≠veis [^42].

**Teorema 1**
Se a sequ√™ncia de dividendos $\{D_t\}$ for limitada, e $r > 0$, ent√£o a solu√ß√£o recursiva para frente $P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j}$ tamb√©m ser√° uma sequ√™ncia limitada.
*Prova*:
I. Seja $M$ um limite superior tal que $|D_t| \leq M$ para todo $t$.
II.  Ent√£o, $|P_t| = \left| \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j} \right| \leq \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}|D_{t+j}|$.
III.  Como $|D_{t+j}| \leq M$, temos  $|P_t| \leq  M \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}$.
IV.  Reescrevendo a soma, temos $|P_t| \leq \frac{M}{1+r} \sum_{j=0}^{\infty} \left( \frac{1}{1+r} \right)^j$.
V.  Como $r>0$, ent√£o $\frac{1}{1+r} < 1$, e a s√©rie geom√©trica converge para $\frac{1}{1-\frac{1}{1+r}} = \frac{1+r}{r}$.
VI.  Portanto, $|P_t| \leq \frac{M}{1+r} \frac{1+r}{r} = \frac{M}{r}$, mostrando que a sequ√™ncia $\{P_t\}$ √© limitada. $\blacksquare$

**Teorema 1.1**
Se a sequ√™ncia de dividendos $\{D_t\}$ converge para zero e $r > 0$, ent√£o a solu√ß√£o recursiva para frente $P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j}$ converge para zero quando $t$ tende a infinito.
*Prova*:
I. Seja $\epsilon > 0$. Como $D_t \to 0$, existe $T$ tal que $|D_t| < \epsilon$ para todo $t > T$.
II. Consideremos a solu√ß√£o para frente no tempo $t$: $P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j} = \sum_{j=0}^{T} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j} + \sum_{j=T+1}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j} $.
III. Quando $t \to \infty$, $D_{t+j} \to 0$, e como $r>0$, temos que $\frac{1}{(1+r)^{j+1}} \to 0$. Portanto, o primeiro somat√≥rio tamb√©m tende a zero.
IV. Para o segundo somat√≥rio, temos:
$| \sum_{j=T+1}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j} | \leq \sum_{j=T+1}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}|D_{t+j}|$.
V. Como  $|D_{t+j}| < \epsilon$ para $t+j>T$, temos $| \sum_{j=T+1}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j} | <  \sum_{j=T+1}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}} \epsilon$.
VI. Isso simplifica para $\epsilon \frac{1}{(1+r)^{T+1}} \sum_{k=0}^{\infty} \left( \frac{1}{1+r} \right)^k =  \epsilon \frac{1}{(1+r)^{T+1}} \frac{1+r}{r} = \frac{\epsilon}{r (1+r)^T}$.
VII. Como $T$ √© fixo e podemos escolher $\epsilon$ arbitrariamente pequeno, conclu√≠mos que $P_t \to 0$ quando $t \to \infty$. $\blacksquare$

**Teorema 1.2**
Se a sequ√™ncia de dividendos $\{D_t\}$ for limitada e $r > 0$, e se os dividendos tiverem um valor m√©dio constante $\bar{D}$, a solu√ß√£o recursiva para frente $P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j}$ converge para $ \frac{\bar{D}}{r} $ quando $t$ tende a infinito.
*Prova:*
I. Se o valor m√©dio de $D_t$ √© constante, $\bar{D}$, ent√£o, para um $t$ suficientemente grande, $D_t \approx \bar{D}$.
II. Assim, $P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j} \approx \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}\bar{D} $.
III.  Isso pode ser escrito como $ \bar{D} \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}} =  \bar{D} \frac{1}{1+r} \sum_{j=0}^{\infty} \left(\frac{1}{1+r}\right)^j $.
IV. Usando a soma da s√©rie geom√©trica, temos $\bar{D} \frac{1}{1+r} \frac{1}{1-\frac{1}{1+r}} = \bar{D} \frac{1}{1+r} \frac{1+r}{r} = \frac{\bar{D}}{r}$.
V. Portanto, $P_t$ converge para $\frac{\bar{D}}{r}$ quando $t$ tende a infinito. $\blacksquare$

**Corol√°rio 1.1**
Sob as mesmas condi√ß√µes do Teorema 1, a solu√ß√£o recursiva para frente converge se e somente se a s√©rie $\sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j}$ converge.

**Corol√°rio 1.2**
Se $D_t = 0$ para todo $t$, ent√£o a solu√ß√£o recursiva para frente √© $P_t=0$ para todo $t$.
*Prova*:
I. Substituindo $D_t=0$ na express√£o $P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j}$.
II. Obtemos $P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}0 = 0$. $\blacksquare$

**Proposi√ß√£o 1**
A escolha entre resolver a equa√ß√£o de diferen√ßa para frente ou para tr√°s est√° intimamente ligada √†s condi√ß√µes de estabilidade do sistema e √† natureza das sequ√™ncias. A solu√ß√£o recursiva para frente assume estabilidade, ou seja, que valores futuros de $P$ n√£o explodem, o que justifica a condi√ß√£o de boundedness.

**Proposi√ß√£o 1.1**
A solu√ß√£o recursiva para tr√°s $P_{t+1} = (1+r)^{t+1}P_0 - \sum_{j=0}^{t}(1+r)^{t-j}D_j$ pode apresentar instabilidade se $r>0$ e $|P_0| > 0$, pois o termo $(1+r)^{t+1}P_0$ cresce exponencialmente com $t$.
*Prova*:
I. Se $r>0$, ent√£o $(1+r)>1$.
II. Se $P_0 \neq 0$, ent√£o o termo $(1+r)^{t+1}P_0$ cresce sem limites quando $t$ tende a infinito.
III. Portanto, a solu√ß√£o recursiva para tr√°s pode n√£o convergir. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Consideremos novamente a solu√ß√£o recursiva para tr√°s $P_{t+1} = (1.05)^{t+1}P_0 - \sum_{j=0}^{t}(1.05)^{t-j}D_j$ com $r=0.05$, $D_t = 1$ e, desta vez, $P_0 = 1$. Para demonstrar a instabilidade, vamos calcular alguns valores de $P_t$:
>
> Para $t=0$: $P_1 = 1.05 * 1 - 1 = 0.05$
>
> Para $t=1$: $P_2 = 1.05^2 * 1 - (1.05 + 1) = 1.1025 - 2.05 = -0.9475$
>
> Para $t=2$: $P_3 = 1.05^3 * 1 - (1.05^2 + 1.05 + 1) = 1.1576 - 3.1525 = -1.9949$
>
> Para $t=10$: $P_{11} = 1.05^{11} * 1 - \sum_{j=0}^{10} 1.05^{10-j} \approx 1.71 - 13.20 \approx -11.49$
>
> Observa-se que, como $r>0$ e $P_0$ √© um valor fixo,  o termo $(1+r)^{t+1}P_0$ domina a express√£o quando $t$ se torna grande e a solu√ß√£o n√£o converge, apresentando comportamento inst√°vel. Isto √© devido √† natureza da solu√ß√£o recursiva para tr√°s, que depende criticamente do valor inicial $P_0$ e pode amplificar erros ao longo do tempo.

**Observa√ß√£o 2**
A solu√ß√£o recursiva para tr√°s pode ser √∫til para analisar o efeito de um choque inicial $P_0$, enquanto a solu√ß√£o recursiva para frente √© mais adequada para an√°lises de longo prazo onde se deseja que a sequ√™ncia seja est√°vel.

### Conclus√£o

A an√°lise das condi√ß√µes iniciais em modelos de s√©ries temporais revela que uma equa√ß√£o de diferen√ßa, por si s√≥, n√£o √© suficiente para determinar uma sequ√™ncia √∫nica [^37]. A solu√ß√£o obtida depende crucialmente da maneira como a equa√ß√£o √© resolvida, ou seja, recursivamente para frente ou para tr√°s, cada uma implicando diferentes condi√ß√µes iniciais e, consequentemente, diferentes restri√ß√µes sobre o comportamento das sequ√™ncias [^40]. Al√©m disso, a escolha de qual operador aplicar implicitamente estabelece se estamos assumindo ou n√£o a exist√™ncia de bounded sequences [^41]. Portanto, √© fundamental considerar cuidadosamente o contexto econ√¥mico e as propriedades das sequ√™ncias envolvidas para escolher a solu√ß√£o adequada em cada situa√ß√£o espec√≠fica [^42].

### Refer√™ncias

[^36]: *p initial values of y, $y_{-1}, y_{-2}, \ldots, y_{-p}$*
[^37]: *Clearly, these two pieces of information alone are insufficient to determine the sequence {yo, y1,...,yt}, and some additional theory beyond that contained in the difference equation [2.5.1] is needed to describe fully the dependence of y on w. These additional restrictions can be of interest in their own right and also help give some insight into some of the technical details of manipulating difference equations.*
[^38]: *Equation [2.5.5] could equally well be solved recursively forward. To do so, equation [2.5.5] is written as $P_t = \frac{1}{1+r} [P_{t+1} + D_t]$.*
[^39]: *Continuing in this fashion T periods into the future produces
$P_t = \frac{1}{(1+r)^T}P_{t+T} + \sum_{j=0}^{T-1} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j}$. If the sequence {P_t} is to satisfy [2.5.9], then $lim_{T \rightarrow \infty} \frac{1}{(1+r)^T}P_{t+T} = 0$. Thus, if {P_t} is to be a bounded sequence, then we can take the limit as $T \rightarrow \infty$ to conclude $P_t = \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{(1+r)^{j+1}}D_{t+j}$*
[^40]: *Thus, setting the initial condition $P_0$ to satisfy [2.5.14] is sufficient to ensure that it holds for all t. Choosing $P_0$ equal to any other value would cause the consequences of each period's dividends to accumulate over time so as to lead to a violation of [2.5.9] eventually.*
[^41]: *The conclusion from this discussion is that in applying an operator such as $[1 - \phi L]^{-1}$, we are implicitly imposing a boundedness assumption that rules out*
[^42]: *Where that is our intention, so much the better, though we should not apply the rules [2.5.19] or [2.5.20] without some reflection on their economic content.*
<!-- END -->
