## The Autocovariance-Generating Function

### Introdu√ß√£o
Este cap√≠tulo aprofunda a an√°lise de **processos estoc√°sticos estacion√°rios** no dom√≠nio da an√°lise de s√©ries temporais, com foco particular na **fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia (ACGF)**. Como vimos anteriormente, a caracteriza√ß√£o de um processo estoc√°stico requer o conhecimento de seus momentos, incluindo a m√©dia, vari√¢ncia e autocovari√¢ncia [^45]. A ACGF fornece uma maneira compacta e √∫til de representar a sequ√™ncia de autocovari√¢ncias, permitindo uma an√°lise mais aprofundada das propriedades do processo, especialmente em termos de seu conte√∫do de frequ√™ncia. Em continuidade ao conceito de estacionaridade abordado anteriormente [^45], a ACGF √© uma ferramenta poderosa para processos covariance-stationary.

### Conceitos Fundamentais

Para cada processo covariance-stationary $Y_t$, podemos calcular a sequ√™ncia de **autocovari√¢ncias** $\{\gamma_j\}$, onde $j$ varia de $-\infty$ a $\infty$ [^61]. A autocovari√¢ncia $\gamma_j$ mede a depend√™ncia linear entre $Y_t$ e $Y_{t-j}$, ou seja, a covari√¢ncia entre a s√©rie temporal e sua vers√£o defasada em $j$ per√≠odos.

Se esta sequ√™ncia √© **absolutamente summable**, ou seja, se $\sum_{j=-\infty}^{\infty} |\gamma_j| < \infty$ [^61], ent√£o podemos resumir as autocovari√¢ncias atrav√©s de uma fun√ß√£o escalar chamada **fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia (ACGF)**, denotada por $g_Y(z)$ [^61]:

$$g_Y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j z^j$$

onde $z$ √© uma vari√°vel complexa. A ACGF transforma a sequ√™ncia de autocovari√¢ncias em uma fun√ß√£o, permitindo a aplica√ß√£o de t√©cnicas de an√°lise complexa. Esta fun√ß√£o √© constru√≠da multiplicando a *j*-√©sima autocovari√¢ncia por $z^j$ e somando sobre todos os valores poss√≠veis de *j* [^61]. O argumento desta fun√ß√£o, *z*, √© considerado um escalar complexo [^61].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Suponha que tenhamos um processo $Y_t$ com as seguintes autocovari√¢ncias:
>
> *   $\gamma_0 = 4$
> *   $\gamma_1 = \gamma_{-1} = 1$
> *   $\gamma_j = 0$ para $|j| > 1$
>
> A ACGF para este processo seria:
>
> $g_Y(z) = \gamma_0 + \gamma_1 z^1 + \gamma_{-1} z^{-1} = 4 + z + z^{-1}$
>
> Neste exemplo, a sequ√™ncia de autocovari√¢ncias √© absolutamente summable, pois $\sum_{j=-\infty}^{\infty} |\gamma_j| = 4 + 1 + 1 = 6 < \infty$. A ACGF representa de forma concisa a estrutura de autocorrela√ß√£o do processo.

**Observa√ß√£o:** Note que, devido √† propriedade de simetria da fun√ß√£o de autocovari√¢ncia para processos estacion√°rios, ou seja, $\gamma_j = \gamma_{-j}$, a ACGF pode ser reescrita como:

$$g_Y(z) = \gamma_0 + \sum_{j=1}^{\infty} \gamma_j (z^j + z^{-j})$$

Esta forma alternativa pode ser √∫til em certos c√°lculos e demonstra√ß√µes.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Usando o mesmo processo do exemplo anterior, $Y_t$, podemos reescrever a ACGF utilizando a propriedade de simetria:
>
> $g_Y(z) = \gamma_0 + \sum_{j=1}^{\infty} \gamma_j (z^j + z^{-j}) = 4 + \gamma_1(z + z^{-1}) = 4 + 1(z + z^{-1}) = 4 + z + z^{-1}$.
>
> Essa representa√ß√£o √© equivalente √† anterior e enfatiza a simetria das autocovari√¢ncias.

Um caso especial de interesse ocorre quando *z* est√° no **c√≠rculo unit√°rio complexo**, ou seja, $z = \cos(\omega) + i \sin(\omega) = e^{-i\omega}$, onde $i = \sqrt{-1}$ e $\omega$ √© a frequ√™ncia em radianos [^61].

Sob a condi√ß√£o de summability absoluta das autocovari√¢ncias, a ACGF permite derivar o **espectro populacional** $s_Y(\omega)$, que representa a distribui√ß√£o da pot√™ncia do processo em diferentes frequ√™ncias [^61]:

$$s_Y(\omega) = \frac{1}{2\pi} g_Y(e^{-i\omega}) = \frac{1}{2\pi} \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j e^{-i\omega j}$$

O espectro populacional √© obtido avaliando a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia em $z = e^{-i\omega}$ e dividindo o resultado por $2\pi$ [^61]. Esta transforma√ß√£o revela como a vari√¢ncia do processo √© distribu√≠da ao longo de diferentes frequ√™ncias.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Para o processo anterior com $g_Y(z) = 4 + z + z^{-1}$, podemos calcular o espectro populacional:
>
> $s_Y(\omega) = \frac{1}{2\pi} g_Y(e^{-i\omega}) = \frac{1}{2\pi} (4 + e^{-i\omega} + e^{i\omega})$
>
> Usando a identidade de Euler, $e^{ix} + e^{-ix} = 2\cos(x)$:
>
> $s_Y(\omega) = \frac{1}{2\pi} (4 + 2\cos(\omega)) = \frac{2 + \cos(\omega)}{\pi}$
>
> Este espectro populacional mostra a distribui√ß√£o da pot√™ncia do processo em diferentes frequ√™ncias.  Por exemplo, em $\omega = 0$, $s_Y(0) = \frac{3}{\pi}$, e em $\omega = \pi$, $s_Y(\pi) = \frac{1}{\pi}$.
>
> ```python
> import numpy as np
> import matplotlib.pyplot as plt
>
> # Define a fun√ß√£o do espectro populacional
> def spectral_density(omega):
>   return (2 + np.cos(omega)) / np.pi
>
> # Cria um array de frequ√™ncias
> omega = np.linspace(-np.pi, np.pi, 400)
>
> # Calcula a densidade espectral para cada frequ√™ncia
> s_omega = spectral_density(omega)
>
> # Plota o espectro
> plt.figure(figsize=(8, 6))
> plt.plot(omega, s_omega)
> plt.title('Espectro Populacional')
> plt.xlabel('Frequ√™ncia (œâ)')
> plt.ylabel('Densidade Espectral s(œâ)')
> plt.grid(True)
> plt.show()
> ```
> This Python code calculates and plots the spectral density of the process.  The plot visualizes how the power of the signal is distributed across different frequencies.  Higher values of the spectral density indicate stronger presence of that frequency in the time series.

**Teorema 1:** (Invers√£o da ACGF) Se a ACGF $g_Y(z)$ existe e √© anal√≠tica em uma regi√£o que inclui o c√≠rculo unit√°rio, ent√£o as autocovari√¢ncias $\gamma_j$ podem ser recuperadas da ACGF atrav√©s da seguinte integral de contorno:

$$\gamma_j = \frac{1}{2\pi i} \oint_{|z|=1} g_Y(z) z^{-j-1} dz$$

**Prova:** Esta √© uma aplica√ß√£o direta da f√≥rmula integral de Cauchy. A fun√ß√£o $g_Y(z)$ √© anal√≠tica no c√≠rculo unit√°rio e sua vizinhan√ßa. Portanto, podemos expandir $g_Y(z)$ em uma s√©rie de Laurent convergente na regi√£o $|z|=1$, dada por $g_Y(z) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k z^k$. Multiplicando ambos os lados por $z^{-j-1}$ e integrando ao longo do c√≠rculo unit√°rio, obtemos:

$$\oint_{|z|=1} g_Y(z) z^{-j-1} dz = \oint_{|z|=1} \sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k z^{k-j-1} dz = \sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k \oint_{|z|=1} z^{k-j-1} dz$$

O integral $\oint_{|z|=1} z^{k-j-1} dz$ √© igual a $2\pi i$ se $k = j$ e 0 caso contr√°rio. Portanto, a soma se reduz a $\gamma_j (2\pi i)$, e o resultado segue.

I.  Assumimos que $g_Y(z)$ √© anal√≠tica em uma regi√£o que inclui o c√≠rculo unit√°rio. Isso nos permite usar a representa√ß√£o em s√©rie de Laurent:
    $$g_Y(z) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k z^k$$

II. Multiplicamos ambos os lados da equa√ß√£o acima por $z^{-j-1}$:
    $$g_Y(z)z^{-j-1} = \sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k z^{k-j-1}$$

III. Integramos ambos os lados ao longo do c√≠rculo unit√°rio $|z|=1$:
    $$\oint_{|z|=1} g_Y(z) z^{-j-1} dz = \oint_{|z|=1} \sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k z^{k-j-1} dz$$

IV. Trocamos a integral e a soma (v√°lido devido √† converg√™ncia uniforme da s√©rie de Laurent):
    $$\oint_{|z|=1} g_Y(z) z^{-j-1} dz = \sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k \oint_{|z|=1} z^{k-j-1} dz$$

V. Avaliamos a integral $\oint_{|z|=1} z^{k-j-1} dz$.  Usando o lema de Jordan ou o teorema do res√≠duo, sabemos que:
    $$\oint_{|z|=1} z^n dz = \begin{cases} 2\pi i & \text{se } n = -1 \\ 0 & \text{se } n \neq -1 \end{cases}$$
    Portanto, $\oint_{|z|=1} z^{k-j-1} dz = 2\pi i$ se $k-j-1 = -1$, ou seja, se $k = j$, e 0 caso contr√°rio.

VI. Substitu√≠mos o resultado da integral de volta na soma:
    $$\oint_{|z|=1} g_Y(z) z^{-j-1} dz = \sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_k \begin{cases} 2\pi i & \text{se } k = j \\ 0 & \text{se } k \neq j \end{cases} = \gamma_j (2\pi i)$$

VII. Finalmente, resolvemos para $\gamma_j$:
    $$\gamma_j = \frac{1}{2\pi i} \oint_{|z|=1} g_Y(z) z^{-j-1} dz$$

Portanto, demonstramos a f√≥rmula de invers√£o da ACGF. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Para o processo com $g_Y(z) = 4 + z + z^{-1}$, vamos recuperar $\gamma_1$ usando a f√≥rmula de invers√£o:
>
> $\gamma_1 = \frac{1}{2\pi i} \oint_{|z|=1} (4 + z + z^{-1}) z^{-2} dz = \frac{1}{2\pi i} \oint_{|z|=1} (4z^{-2} + z^{-1} + z^{-3}) dz$
>
> Usando o Teorema do Res√≠duo, o √∫nico termo que contribui para a integral √© o termo $z^{-1}$, cujo res√≠duo √© 1. Portanto:
>
> $\gamma_1 = \frac{1}{2\pi i} (2\pi i \cdot 1) = 1$
>
> Este resultado coincide com a defini√ß√£o original de $\gamma_1$ para este processo.

**Corol√°rio 1:** (Unicidade da ACGF) Se dois processos estacion√°rios t√™m a mesma ACGF, ent√£o eles t√™m a mesma sequ√™ncia de autocovari√¢ncias.

**Prova:** Este corol√°rio segue diretamente do Teorema 1. Se as ACGFs s√£o iguais, ent√£o a integral de contorno que recupera as autocovari√¢ncias ser√° a mesma para ambos os processos, implicando que suas autocovari√¢ncias s√£o iguais.

I.  Suponha que dois processos estacion√°rios, $Y_t$ e $X_t$, tenham a mesma ACGF, ou seja, $g_Y(z) = g_X(z)$.

II. Pelo Teorema 1 (Invers√£o da ACGF), as autocovari√¢ncias $\gamma_j^Y$ e $\gamma_j^X$ de $Y_t$ e $X_t$, respectivamente, podem ser recuperadas da ACGF por meio das seguintes integrais de contorno:

    $$\gamma_j^Y = \frac{1}{2\pi i} \oint_{|z|=1} g_Y(z) z^{-j-1} dz$$
    $$\gamma_j^X = \frac{1}{2\pi i} \oint_{|z|=1} g_X(z) z^{-j-1} dz$$

III. Como $g_Y(z) = g_X(z)$, podemos substituir $g_X(z)$ por $g_Y(z)$ na express√£o para $\gamma_j^X$:

    $$\gamma_j^X = \frac{1}{2\pi i} \oint_{|z|=1} g_Y(z) z^{-j-1} dz$$

IV. Portanto, $\gamma_j^X = \gamma_j^Y$ para todos os valores de $j$.  Isso significa que os processos $Y_t$ e $X_t$ t√™m a mesma sequ√™ncia de autocovari√¢ncias. $\blacksquare$

**Teorema 1.1:** Seja $Y_t$ um processo estacion√°rio com ACGF $g_Y(z)$. Se $W_t = c Y_t$ para alguma constante $c$, ent√£o a ACGF de $W_t$, denotada por $g_W(z)$, √© dada por $g_W(z) = c^2 g_Y(z)$.

**Prova:** Seja $\gamma_j^Y$ a autocovari√¢ncia de $Y_t$ no lag $j$, e $\gamma_j^W$ a autocovari√¢ncia de $W_t$ no lag $j$. Ent√£o, $\gamma_j^W = Cov(W_t, W_{t-j}) = Cov(c Y_t, c Y_{t-j}) = c^2 Cov(Y_t, Y_{t-j}) = c^2 \gamma_j^Y$. Portanto, a ACGF de $W_t$ √©:

$$g_W(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^W z^j = \sum_{j=-\infty}^{\infty} c^2 \gamma_j^Y z^j = c^2 \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^Y z^j = c^2 g_Y(z)$$

I.  Definimos $W_t = cY_t$, onde $c$ √© uma constante.

II. Calculamos a autocovari√¢ncia de $W_t$ no lag $j$:
    $$\gamma_j^W = Cov(W_t, W_{t-j}) = Cov(c Y_t, c Y_{t-j})$$

III. Usamos a propriedade da covari√¢ncia que $Cov(aX, bY) = ab Cov(X, Y)$:
     $$\gamma_j^W = c^2 Cov(Y_t, Y_{t-j}) = c^2 \gamma_j^Y$$

IV. Constru√≠mos a ACGF de $W_t$:
    $$g_W(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^W z^j$$

V. Substitu√≠mos $\gamma_j^W$ por $c^2 \gamma_j^Y$:
    $$g_W(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} c^2 \gamma_j^Y z^j = c^2 \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^Y z^j$$

VI. Reconhecemos que $\sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^Y z^j$ √© a ACGF de $Y_t$, ou seja, $g_Y(z)$:
     $$g_W(z) = c^2 g_Y(z)$$

Portanto, a ACGF de $W_t$ √© $c^2 g_Y(z)$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Seja $Y_t$ o processo do exemplo anterior com $g_Y(z) = 4 + z + z^{-1}$. Se $W_t = 2Y_t$, ent√£o $c = 2$ e a ACGF de $W_t$ √©:
>
> $g_W(z) = c^2 g_Y(z) = 2^2 (4 + z + z^{-1}) = 4(4 + z + z^{-1}) = 16 + 4z + 4z^{-1}$
>
> As autocovari√¢ncias de $W_t$ s√£o $\gamma_0^W = 16$, $\gamma_1^W = \gamma_{-1}^W = 4$, e $\gamma_j^W = 0$ para $|j| > 1$, que s√£o consistentes com a escala do processo original.

**Teorema 1.2:** Sejam $Y_t$ e $X_t$ dois processos estacion√°rios independentes com ACGFs $g_Y(z)$ e $g_X(z)$, respectivamente. Ent√£o a ACGF do processo $W_t = Y_t + X_t$ √© dada por $g_W(z) = g_Y(z) + g_X(z)$.

**Prova:** Seja $\gamma_j^Y$ e $\gamma_j^X$ as autocovari√¢ncias de $Y_t$ e $X_t$ no lag $j$ respectivamente, e $\gamma_j^W$ a autocovari√¢ncia de $W_t$ no lag $j$. Ent√£o, $\gamma_j^W = Cov(W_t, W_{t-j}) = Cov(Y_t + X_t, Y_{t-j} + X_{t-j})$. Devido √† independ√™ncia entre $Y_t$ e $X_t$, $Cov(Y_t, X_{t-j}) = Cov(X_t, Y_{t-j}) = 0$. Portanto, $\gamma_j^W = Cov(Y_t, Y_{t-j}) + Cov(X_t, X_{t-j}) = \gamma_j^Y + \gamma_j^X$. A ACGF de $W_t$ √© ent√£o:

$$g_W(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^W z^j = \sum_{j=-\infty}^{\infty} (\gamma_j^Y + \gamma_j^X) z^j = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^Y z^j + \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^X z^j = g_Y(z) + g_X(z)$$

I. Definimos $W_t = Y_t + X_t$, onde $Y_t$ e $X_t$ s√£o processos estacion√°rios independentes.

II. Calculamos a autocovari√¢ncia de $W_t$ no lag $j$:
    $$\gamma_j^W = Cov(W_t, W_{t-j}) = Cov(Y_t + X_t, Y_{t-j} + X_{t-j})$$

III. Usamos a propriedade da covari√¢ncia que $Cov(A+B, C+D) = Cov(A, C) + Cov(A, D) + Cov(B, C) + Cov(B, D)$:
    $$\gamma_j^W = Cov(Y_t, Y_{t-j}) + Cov(Y_t, X_{t-j}) + Cov(X_t, Y_{t-j}) + Cov(X_t, X_{t-j})$$

IV. Como $Y_t$ e $X_t$ s√£o independentes, $Cov(Y_t, X_{t-j}) = Cov(X_t, Y_{t-j}) = 0$:
    $$\gamma_j^W = Cov(Y_t, Y_{t-j}) + Cov(X_t, X_{t-j}) = \gamma_j^Y + \gamma_j^X$$

V. Constru√≠mos a ACGF de $W_t$:
    $$g_W(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^W z^j$$

VI. Substitu√≠mos $\gamma_j^W$ por $\gamma_j^Y + \gamma_j^X$:
    $$g_W(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} (\gamma_j^Y + \gamma_j^X) z^j$$

VII. Separamos a soma:
     $$g_W(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^Y z^j + \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^X z^j$$

VIII. Reconhecemos que $\sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^Y z^j = g_Y(z)$ e $\sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^X z^j = g_X(z)$:
      $$g_W(z) = g_Y(z) + g_X(z)$$

Portanto, a ACGF de $W_t$ √© a soma das ACGFs de $Y_t$ e $X_t$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Seja $Y_t$ como antes, com $g_Y(z) = 4 + z + z^{-1}$. Seja $X_t$ um processo de ru√≠do branco com vari√¢ncia 1, ent√£o $\gamma_0^X = 1$ e $\gamma_j^X = 0$ para $j \neq 0$, e $g_X(z) = 1$. Se $W_t = Y_t + X_t$, ent√£o:
>
> $g_W(z) = g_Y(z) + g_X(z) = (4 + z + z^{-1}) + 1 = 5 + z + z^{-1}$
>
> As autocovari√¢ncias de $W_t$ s√£o $\gamma_0^W = 5$, $\gamma_1^W = \gamma_{-1}^W = 1$, e $\gamma_j^W = 0$ para $|j| > 1$. A adi√ß√£o do ru√≠do branco aumenta a vari√¢ncia no lag 0, mas n√£o afeta as autocovari√¢ncias nos outros lags.

**Em resumo:**

*   A **ACGF** √© uma representa√ß√£o em s√©rie das autocovari√¢ncias de um processo estacion√°rio.
*   A **summability absoluta** das autocovari√¢ncias √© uma condi√ß√£o necess√°ria para a exist√™ncia da ACGF.
*   O **espectro populacional** √© derivado da ACGF e fornece informa√ß√µes sobre a distribui√ß√£o da pot√™ncia do processo em diferentes frequ√™ncias.
*   As autocovari√¢ncias podem ser recuperadas da ACGF por meio da integral de contorno.
*   A ACGF determina unicamente a sequ√™ncia de autocovari√¢ncias.
*   A ACGF de um processo escalado por uma constante √© o quadrado da constante multiplicado pela ACGF original.
*   A ACGF da soma de dois processos independentes √© a soma de suas ACGFs.

### Conclus√£o

A fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia (ACGF) √© uma ferramenta fundamental na an√°lise de processos estoc√°sticos covariance-stationary. Ela permite representar a sequ√™ncia de autocovari√¢ncias de forma compacta e facilita a deriva√ß√£o do espectro populacional, que revela a distribui√ß√£o da pot√™ncia do processo em diferentes frequ√™ncias [^61]. Estes conceitos s√£o cruciais para a compreens√£o e modelagem de s√©ries temporais, permitindo a an√°lise de padr√µes e depend√™ncias temporais nos dados. Os resultados derivados usando a ACGF complementam e enriquecem as an√°lises de m√©dia, vari√¢ncia e autocovari√¢ncias discutidas anteriormente [^45]. A aplica√ß√£o do filtro $h(L)$ a uma s√©rie resulta na multiplica√ß√£o da sua fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia por $h(z)h(z^{-1})$ [^61]. O espectro populacional ser√° discutido em detalhe no Cap√≠tulo 6 [^62].

### Refer√™ncias

[^45]: OCR da p√°gina 45.
[^61]: OCR da p√°gina 61.
[^62]: OCR da p√°gina 62.
<!-- END -->