## Fatora√ß√£o do Polin√¥mio do Operador de Atraso e Inversas

### Introdu√ß√£o
Em continuidade √† discuss√£o sobre equa√ß√µes de diferen√ßas de ordem *p*, este cap√≠tulo se aprofunda na fatora√ß√£o do polin√¥mio do operador de atraso e na utiliza√ß√£o das inversas dos operadores resultantes. Vimos anteriormente que uma equa√ß√£o de diferen√ßa de ordem *p* pode ser expressa usando o operador de atraso $L$ como $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2 - \ldots - \phi_p L^p)y_t = w_t$ [^2.4.2]. Agora, vamos explorar como esse polin√¥mio pode ser fatorado e como essa fatora√ß√£o facilita a an√°lise da equa√ß√£o.

### Fatora√ß√£o do Polin√¥mio do Operador de Atraso
O polin√¥mio do operador de atraso $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2 - \ldots - \phi_p L^p)$ pode ser fatorado em termos de suas ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_p$ como $(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)\ldots(1 - \lambda_p L)$ [^2.4.3]. Essa fatora√ß√£o √© crucial porque permite expressar a equa√ß√£o de diferen√ßas como uma s√©rie de opera√ß√µes sequenciais envolvendo os termos $(1 - \lambda_i L)$.

A equival√™ncia entre a forma original e a forma fatorada do polin√¥mio √© garantida ao encontrar as ra√≠zes $\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_p$ que satisfazem a equa√ß√£o:
$$(1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2 - \ldots - \phi_p z^p) = (1 - \lambda_1 z)(1 - \lambda_2 z)\ldots(1 - \lambda_p z)$$
para todos os valores de $z$ [^2.4.3]. Essa equival√™ncia √© an√°loga ao processo de encontrar os autovalores da matriz $F$ associada √† equa√ß√£o de diferen√ßa, conforme discutido anteriormente [^2.3.17, 2.4.5, 2.2].

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Considere a equa√ß√£o de diferen√ßas de segunda ordem $y_t = 1.2y_{t-1} - 0.35y_{t-2} + w_t$. O polin√¥mio do operador de atraso √© $(1 - 1.2L + 0.35L^2)$. Para fator√°-lo, precisamos resolver a equa√ß√£o $(1 - 1.2z + 0.35z^2) = 0$. Usando a f√≥rmula quadr√°tica, as ra√≠zes s√£o $z_1 = 2$ e $z_2 = 10/7 \approx 1.4286$. Portanto, as ra√≠zes caracter√≠sticas s√£o $\lambda_1 = 1/z_1 = 0.5$ e $\lambda_2 = 1/z_2 = 0.7$. A forma fatorada do polin√¥mio do operador de atraso √© ent√£o $(1 - 0.5L)(1 - 0.7L)$.

**Proposition 2.2** [^2.4.5]: A fatora√ß√£o do polin√¥mio do operador de atraso $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2 - \ldots - \phi_p L^p)$ em $(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)\ldots(1 - \lambda_p L)$ √© equivalente a encontrar os autovalores da matriz $F$ associada √† equa√ß√£o de diferen√ßa. As ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_p$ s√£o id√™nticas aos autovalores da matriz $F$.

Essa proposi√ß√£o refor√ßa a conex√£o entre a an√°lise no dom√≠nio do tempo e a an√°lise matricial, mostrando que ambos os m√©todos levam √†s mesmas conclus√µes sobre a estabilidade e as caracter√≠sticas da equa√ß√£o de diferen√ßas. Al√©m disso, essa equival√™ncia permite explorar propriedades adicionais.

**Lema 2.1** Se as ra√≠zes caracter√≠sticas $\lambda_i$ s√£o distintas, ent√£o os fatores $(1-\lambda_i L)$ comutam, ou seja, $(1-\lambda_i L)(1-\lambda_j L) = (1-\lambda_j L)(1-\lambda_i L)$ para $i \neq j$.

*Proof:* A comutatividade segue diretamente da natureza do operador de atraso $L$ e da distributividade da multiplica√ß√£o.

I. Seja $L$ o operador de atraso. Por defini√ß√£o, $L(y_t) = y_{t-1}$.
II. Considere os operadores $(1-\lambda_i L)$ e $(1-\lambda_j L)$.
III. Aplique o produto dos dois operadores a uma sequ√™ncia arbitr√°ria $y_t$:
$$(1-\lambda_i L)(1-\lambda_j L)y_t = (1-\lambda_i L)(y_t - \lambda_j y_{t-1}) = y_t - \lambda_j y_{t-1} - \lambda_i y_{t-1} + \lambda_i \lambda_j y_{t-2}$$
IV. Aplique o produto dos dois operadores na ordem inversa √† mesma sequ√™ncia $y_t$:
$$(1-\lambda_j L)(1-\lambda_i L)y_t = (1-\lambda_j L)(y_t - \lambda_i y_{t-1}) = y_t - \lambda_i y_{t-1} - \lambda_j y_{t-1} + \lambda_j \lambda_i y_{t-2}$$
V.  Como a multiplica√ß√£o de escalares √© comutativa, $\lambda_i \lambda_j = \lambda_j \lambda_i$. Portanto, as express√µes obtidas em III e IV s√£o id√™nticas, demonstrando que $(1-\lambda_i L)(1-\lambda_j L) = (1-\lambda_j L)(1-\lambda_i L)$
‚ñ†

**Lema 2.2** Se o polin√¥mio do operador de atraso tem uma raiz caracter√≠stica repetida, digamos, $\lambda_i = \lambda_j$ para algum $i \neq j$, ent√£o a fatora√ß√£o pode ser reescrita agrupando os termos repetidos. Por exemplo, se $\lambda_1 = \lambda_2$, ent√£o o fator $(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)$ pode ser substitu√≠do por $(1 - \lambda_1 L)^2$.

*Proof:* A demonstra√ß√£o √© imediata pela propriedade associativa da multiplica√ß√£o.

I. Assuma que $\lambda_1 = \lambda_2$.
II. Ent√£o, o produto de dois fatores correspondentes a estas ra√≠zes √© $(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)$.
III. Substituindo $\lambda_2$ por $\lambda_1$ resulta em $(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_1 L)$.
IV. Isso pode ser reescrito como $(1 - \lambda_1 L)^2$.
‚ñ†
> üí° **Exemplo Num√©rico:** Considere uma equa√ß√£o de diferen√ßas com um polin√¥mio do operador de atraso $(1 - 0.8L + 0.16L^2)$. As ra√≠zes da equa√ß√£o $(1 - 0.8z + 0.16z^2) = 0$ s√£o $z = 2.5$ (repetida). Logo, a raiz caracter√≠stica √© $\lambda = 1/2.5 = 0.4$. A forma fatorada com raiz repetida √© $(1 - 0.4L)^2$.

**Teorema 2.1** (Decomposi√ß√£o em Fra√ß√µes Parciais) Assumindo que todas as ra√≠zes $\lambda_i$ s√£o distintas, a inversa do polin√¥mio do operador de atraso pode ser decomposta em fra√ß√µes parciais:
$$ \frac{1}{(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2 - \ldots - \phi_p L^p)} = \sum_{i=1}^p \frac{A_i}{1-\lambda_i L} $$
onde os $A_i$ s√£o constantes que dependem dos $\lambda_i$.

*Proof Outline:* Este teorema √© um resultado cl√°ssico da √°lgebra, e sua demonstra√ß√£o envolve o uso da teoria de fra√ß√µes parciais. A exist√™ncia da decomposi√ß√£o √© garantida se as ra√≠zes forem distintas. Os coeficientes $A_i$ s√£o determinados usando m√©todos padr√£o de decomposi√ß√£o em fra√ß√µes parciais.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Para o exemplo anterior onde o polin√¥mio do operador de atraso era $(1 - 1.2L + 0.35L^2) = (1 - 0.5L)(1 - 0.7L)$, queremos decompor $\frac{1}{(1-0.5L)(1-0.7L)}$ em fra√ß√µes parciais. Queremos encontrar $A_1$ e $A_2$ tais que:
> $$ \frac{1}{(1-0.5L)(1-0.7L)} = \frac{A_1}{1-0.5L} + \frac{A_2}{1-0.7L} $$
> Multiplicando ambos os lados por $(1-0.5L)(1-0.7L)$, temos:
> $$ 1 = A_1(1-0.7L) + A_2(1-0.5L) $$
> Para encontrar $A_1$, fazemos $L = 1/0.5 = 2$, obtendo $1 = A_1(1 - 0.7 \cdot 2) + 0$ que resulta em $A_1 = -5$.  Para encontrar $A_2$, fazemos $L = 1/0.7 \approx 1.4286$, obtendo $1 = 0 + A_2(1 - 0.5 \cdot 1/0.7)$ que resulta em $A_2 = 3.5$. Assim, a decomposi√ß√£o em fra√ß√µes parciais √©:
> $$ \frac{1}{(1-0.5L)(1-0.7L)} = \frac{-5}{1-0.5L} + \frac{3.5}{1-0.7L} $$

**Teorema 2.1.1** (Decomposi√ß√£o em Fra√ß√µes Parciais - Caso Geral) Se o polin√¥mio do operador de atraso possui ra√≠zes repetidas, a decomposi√ß√£o em fra√ß√µes parciais deve incluir termos adicionais para cada raiz repetida. Especificamente, se $\lambda_i$ √© uma raiz com multiplicidade $m$, a decomposi√ß√£o incluir√° termos da forma:
$$\frac{A_{i1}}{(1-\lambda_i L)} + \frac{A_{i2}}{(1-\lambda_i L)^2} + \ldots + \frac{A_{im}}{(1-\lambda_i L)^m}$$
*Proof Outline:* Este √© uma generaliza√ß√£o do Teorema 2.1 que considera a possibilidade de ra√≠zes repetidas. A demonstra√ß√£o formal envolve a teoria de fra√ß√µes parciais para polin√¥mios com ra√≠zes repetidas. A inclus√£o de termos com pot√™ncias crescentes do fator $(1-\lambda_i L)$ permite cobrir todas as poss√≠veis contribui√ß√µes para a inversa do polin√¥mio do operador de atraso.
> üí° **Exemplo Num√©rico:** Para o exemplo com raiz repetida, onde o polin√¥mio √© $(1-0.4L)^2$, a decomposi√ß√£o em fra√ß√µes parciais ser√° da forma:
> $$\frac{1}{(1-0.4L)^2} = \frac{A_1}{1-0.4L} + \frac{A_2}{(1-0.4L)^2}$$
> Multiplicando ambos os lados por $(1-0.4L)^2$, temos:
> $$1 = A_1(1-0.4L) + A_2$$
> Substituindo $L = 1/0.4 = 2.5$, obtemos $1 = 0 + A_2$, logo $A_2 = 1$. Para encontrar $A_1$, derivamos ambos os lados em rela√ß√£o a $L$ e obtemos:
> $$0 = -0.4 A_1$$
> Isso implica que $A_1 = 0$. Portanto, a decomposi√ß√£o em fra√ß√µes parciais √©:
> $$\frac{1}{(1-0.4L)^2} = \frac{0}{1-0.4L} + \frac{1}{(1-0.4L)^2} = \frac{1}{(1-0.4L)^2}$$

**Lema 2.1.1** Para cada raiz $\lambda_i$ com multiplicidade $m$, os coeficientes $A_{ij}$ na decomposi√ß√£o em fra√ß√µes parciais do Teorema 2.1.1 podem ser calculados atrav√©s da f√≥rmula:

$$A_{im} = \lim_{z \to \frac{1}{\lambda_i}} \frac{1}{(m-1)!} \frac{d^{m-1}}{dz^{m-1}} \left[ \frac{(z-\frac{1}{\lambda_i})^m}{1 - \phi_1 z - \phi_2 z^2 - \dots - \phi_p z^p} \right]$$

Este lema fornece uma forma expl√≠cita para calcular os coeficientes da decomposi√ß√£o em fra√ß√µes parciais, mesmo quando temos ra√≠zes repetidas. A demonstra√ß√£o deste lema utiliza c√°lculo diferencial e teoria de limites.

### Inversas dos Operadores Fatorados
A representa√ß√£o fatorada da equa√ß√£o de diferen√ßa, $(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)\ldots(1 - \lambda_p L)y_t = w_t$, permite manipular cada fator $(1 - \lambda_i L)$ separadamente. Para isso, utilizamos as inversas dos operadores $(1 - \lambda_i L)$, denotadas por $(1 - \lambda_i L)^{-1}$ [^2.4.7].

Para que essas inversas existam e resultem em sequ√™ncias limitadas, √© necess√°rio que os autovalores $\lambda_i$ estejam dentro do c√≠rculo unit√°rio, ou seja, $|\lambda_i| < 1$. Se essa condi√ß√£o for satisfeita, podemos expressar a solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßas como:
$$y_t = (1 - \lambda_1 L)^{-1} (1 - \lambda_2 L)^{-1} \ldots (1 - \lambda_p L)^{-1} w_t$$
[^2.4.7].

As inversas dos operadores $(1 - \lambda_i L)$ podem ser expandidas como s√©ries infinitas:
$$(1 - \lambda_i L)^{-1} = 1 + \lambda_i L + \lambda_i^2 L^2 + \lambda_i^3 L^3 + \ldots$$
Essa expans√£o √© v√°lida quando $|\lambda_i| < 1$, garantindo a converg√™ncia da s√©rie.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Se $\lambda_i = 0.8$, ent√£o $(1 - 0.8L)^{-1} = 1 + 0.8L + 0.8^2L^2 + 0.8^3L^3 + \ldots = 1 + 0.8L + 0.64L^2 + 0.512L^3 + \ldots$ Isso significa que, ao aplicar este operador a $w_t$, o resultado seria $y_t = w_t + 0.8w_{t-1} + 0.64w_{t-2} + 0.512w_{t-3} + \ldots$, onde cada termo $w_{t-k}$ √© ponderado por $0.8^k$.

**Teorema 2.2** Se $|\lambda_i| < 1$, ent√£o a s√©rie $\sum_{k=0}^{\infty} \lambda_i^k L^k$ converge absolutamente para $(1-\lambda_i L)^{-1}$.

*Proof:* A prova utiliza o teste da raz√£o para mostrar a converg√™ncia da s√©rie geom√©trica. A condi√ß√£o $|\lambda_i| < 1$ √© precisamente o que garante a converg√™ncia absoluta da s√©rie.

I. Considere a s√©rie $\sum_{k=0}^{\infty} \lambda_i^k L^k$.
II. Aplicando o teste da raz√£o, verificamos a converg√™ncia da s√©rie. O teste da raz√£o nos diz que uma s√©rie $\sum a_k$ converge absolutamente se $\lim_{k\to\infty} \left| \frac{a_{k+1}}{a_k} \right| < 1$.
III. Neste caso, $a_k = \lambda_i^k L^k$. Assim,
$$\left| \frac{a_{k+1}}{a_k} \right| = \left| \frac{\lambda_i^{k+1} L^{k+1}}{\lambda_i^k L^k} \right| = |\lambda_i L|$$
IV. Para converg√™ncia absoluta, precisamos que $\lim_{k\to\infty} |\lambda_i L| < 1$. Como $L$ √© o operador de atraso, ele essencialmente desloca o √≠ndice no tempo, e por isso n√£o interfere na converg√™ncia. Assim, a condi√ß√£o para converg√™ncia se reduz a $|\lambda_i| < 1$.
V. Quando essa condi√ß√£o √© satisfeita, a s√©rie geom√©trica converge para $\frac{1}{1-\lambda_i L}$, ou seja, $(1-\lambda_i L)^{-1}$.
‚ñ†

**Lema 2.3** Se $|\lambda_i| < 1$, ent√£o a inversa do operador $(1 - \lambda_i L)^m$ pode ser expandida em s√©rie como:
$$ (1-\lambda_i L)^{-m} = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{k+m-1}{k} \lambda_i^k L^k $$
onde $\binom{k+m-1}{k}$ √© o coeficiente binomial.
*Proof:* A prova pode ser realizada utilizando a expans√£o em s√©rie de Taylor para a fun√ß√£o $(1-x)^{-m}$, que √© dada por $\sum_{k=0}^{\infty} \binom{k+m-1}{k} x^k$. Substituindo $x$ por $\lambda_i L$, obtemos a s√©rie desejada.

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Se $\lambda_i = 0.6$ e $m = 2$, ent√£o
> $(1-0.6L)^{-2} = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{k+1}{k} (0.6)^k L^k = \sum_{k=0}^{\infty} (k+1) (0.6)^k L^k$.  Os primeiros termos dessa expans√£o s√£o:
> $(1-0.6L)^{-2} = 1 + 2(0.6)L + 3(0.6)^2L^2 + 4(0.6)^3L^3 + \ldots = 1 + 1.2L + 1.08L^2 + 0.864L^3 + \ldots$
> Aplicar isso a $w_t$ resultaria em $y_t = w_t + 1.2w_{t-1} + 1.08w_{t-2} + 0.864w_{t-3} + \ldots$, com os pesos dos termos $w_{t-k}$ crescendo inicialmente e depois diminuindo.

**Teorema 2.2.1** A expans√£o em s√©rie do operador inverso $(1 - \lambda_i L)^{-m}$ dada no Lema 2.3 converge absolutamente se $|\lambda_i| < 1$.

*Proof:* Aplicando o teste da raz√£o √† s√©rie do Lema 2.3, temos que a raz√£o entre termos sucessivos √© dada por:

$$\frac{\binom{k+m}{k+1} \lambda_i^{k+1} L^{k+1}}{\binom{k+m-1}{k} \lambda_i^k L^k} = \frac{\frac{(k+m)!}{(k+1)!(m-1)!}}{\frac{(k+m-1)!}{k!(m-1)!}} \lambda_i L = \frac{k+m}{k+1} \lambda_i L$$
O limite desta raz√£o quando $k \rightarrow \infty$ √© $\lambda_i L$. Para que a s√©rie convirja absolutamente, √© necess√°rio que $| \lambda_i L | < 1$. Como estamos considerando o operador de atraso $L$, que essencialmente desloca o √≠ndice no tempo, consideramos que a converg√™ncia da s√©rie depende da magnitude de $\lambda_i$. Portanto, a condi√ß√£o para converg√™ncia absoluta da s√©rie √© $|\lambda_i| < 1$.

I. Considere a s√©rie $\sum_{k=0}^{\infty} \binom{k+m-1}{k} \lambda_i^k L^k$.
II. Aplicamos o teste da raz√£o, seja $a_k = \binom{k+m-1}{k} \lambda_i^k L^k$. Ent√£o:
$$\frac{a_{k+1}}{a_k} = \frac{\binom{k+m}{k+1} \lambda_i^{k+1} L^{k+1}}{\binom{k+m-1}{k} \lambda_i^k L^k}$$
III. Simplificando os coeficientes binomiais:
$$ \frac{a_{k+1}}{a_k}  = \frac{\frac{(k+m)!}{(k+1)!(m-1)!}}{\frac{(k+m-1)!}{k!(m-1)!}} \lambda_i L = \frac{(k+m)!k!}{(k+1)!(k+m-1)!} \lambda_i L = \frac{k+m}{k+1} \lambda_i L$$
IV. Para converg√™ncia absoluta, precisamos que $\lim_{k \to \infty} \left| \frac{a_{k+1}}{a_k} \right| < 1$, ent√£o:
$$ \lim_{k \to \infty} \left| \frac{k+m}{k+1} \lambda_i L \right| = \left| \lambda_i L \right| < 1 $$
V. Como L √© o operador de atraso, sua magnitude n√£o afeta a converg√™ncia da s√©rie, portanto, a condi√ß√£o para a converg√™ncia absoluta da s√©rie √© $|\lambda_i| < 1$.
‚ñ†

A utiliza√ß√£o das inversas $(1 - \lambda_i L)^{-1}$ √© fundamental para resolver a equa√ß√£o de diferen√ßa e para analisar a resposta do sistema a diferentes entradas $w_t$. A representa√ß√£o usando as inversas tamb√©m possibilita calcular o multiplicador din√¢mico, que descreve como a sa√≠da $y_t$ responde a varia√ß√µes na entrada $w_t$ [^2.4.14].

**Teorema 2.3** (Convolu√ß√£o) Seja $y_t = (1 - \lambda L)^{-1}w_t$. Ent√£o, $y_t$ pode ser expressa como a convolu√ß√£o entre a sequ√™ncia $h_k = \lambda^k$ e a sequ√™ncia $w_t$, ou seja:
$$ y_t = \sum_{k=0}^{\infty} h_k w_{t-k} = \sum_{k=0}^{\infty} \lambda^k w_{t-k} $$
*Proof Outline:* Este resultado segue da expans√£o em s√©rie do operador inverso $(1-\lambda L)^{-1}$, onde $(1-\lambda L)^{-1} = 1 + \lambda L + \lambda^2 L^2 + \ldots$ Aplicando esse operador a $w_t$, obtemos a express√£o da convolu√ß√£o, ou seja, $y_t = w_t + \lambda w_{t-1} + \lambda^2 w_{t-2} + \ldots $.

I. Seja $y_t = (1 - \lambda L)^{-1}w_t$.
II. Sabemos que $(1 - \lambda L)^{-1} = \sum_{k=0}^{\infty} (\lambda L)^k = 1 + \lambda L + \lambda^2 L^2 + \lambda^3 L^3 + \ldots$.
III. Substituindo essa expans√£o na express√£o para $y_t$, temos:
$$ y_t = (1 + \lambda L + \lambda^2 L^2 + \lambda^3 L^3 + \ldots) w_t $$
IV. Aplicando o operador $L$ repetidamente a $w_t$, temos:
$$ y_t = w_t + \lambda w_{t-1} + \lambda^2 w_{t-2} + \lambda^3 w_{t-3} + \ldots $$
V.  Reescrevendo a express√£o acima usando a nota√ß√£o de somat√≥rio, obtemos a express√£o da convolu√ß√£o:
$$ y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \lambda^k w_{t-k} $$
VI. Definindo $h_k = \lambda^k$, temos $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} h_k w_{t-k}$.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Se $\lambda = 0.6$ e temos $w_t = \{1, 2, 1, 0, 0, \ldots\}$, ent√£o $y_t = (1-0.6L)^{-1}w_t$. Usando a convolu√ß√£o, temos:
>  -  $y_0 = 1$
>  -  $y_1 = 1(0.6) + 2 = 2.6$
>  -  $y_2 = 2(0.6) + 1 = 2.2$
>  -  $y_3 = 1(0.6) + 0 = 0.6$
>  -  $y_4 = 0(0.6) + 0 = 0$
>  -  $y_5 = 0$
> ...
> Calculando mais alguns termos:
> $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} 0.6^k w_{t-k}$
> Assim, $y_t = w_t + 0.6w_{t-1} + 0.36w_{t-2} + 0.216w_{t-3} + \ldots$
> Aplicando:
>  - $y_0 = 1$
>  - $y_1 = 2 + 0.6(1) = 2.6$
>  - $y_2 = 1 + 0.6(2) + 0.36(1) = 1 + 1.2 + 0.36 = 2.56$
>  - $y_3 = 0 + 0.6(1) + 0.36(2) + 0.216(1) = 0.6 + 0.72 + 0.216 = 1.536$
>  - $y_4 = 0 + 0 + 0.6(0) + 0.36(1) + 0.216(2) + 0.1296(1) = 0.36 + 0.432+0.1296= 0.9216$
> Note que $y_t$ representa uma resposta ponderada aos valores de $w_t$ no passado.

**Teorema 2.3.1** (Convolu√ß√£o para Multiplicidade) Seja $y_t = (1 - \lambda L)^{-m}w_t$. Ent√£o, $y_t$ pode ser expressa como a convolu√ß√£o entre a sequ√™ncia $h_k = \binom{k+m-1}{k} \lambda^k$ e a sequ√™ncia $w_t$, ou seja:
$$ y_t = \sum_{k=0}^{\infty} h_k w_{t-k} = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{k+m-1}{k} \lambda^k w_{t-k} $$
*Proof Outline:* Este resultado segue da expans√£o em s√©rie do operador inverso $(1-\lambda L)^{-m}$ dada no Lema 2.3. Aplicando esse operador a $w_t$, obtemos a express√£o da convolu√ß√£o, ou seja, $y_t = w_t + m \lambda w_{t-1} + \frac{m(m+1)}{2} \lambda^2 w_{t-2} + \ldots $.

I. Seja $y_t = (1 - \lambda L)^{-m} w_t$.
II. Do Lema 2.3, sabemos que $(1 - \lambda L)^{-m} = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{k+m-1}{k} \lambda^k L^k$.
III. Substituindo essa expans√£o na express√£o para $y_t$, temos:
$$ y_t = \left( \sum_{k=0}^{\infty} \binom{k+m-1}{k} \lambda^k L^k \right) w_t$$
IV. Aplicando o operador na s√©rie a $w_t$ temos:
$$ y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{k+m-1}{k} \lambda^k  L^k w_t = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{k+m-1}{k} \lambda^k w_{t-k} $$
V. Definindo $h_k = \binom{k+m-1}{k} \lambda^k$, podemos escrever $y_t$ como uma convolu√ß√£o:
$$ y_t = \sum_{k=0}^{\infty} h_k w_{t-k} $$
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Continuando com o exemplo onde $\lambda = 0.6$ e $m=2$, e usando a mesma entrada $w_t = \{1, 2, 1, 0, 0, \ldots\}$, temos $y_t = (1 - 0.6L)^{-2}w_t$.  Aplicando a convolu√ß√£o, onde $h_k = (k+1)0.6^k$:
> - $y_0 = 1$
> - $y_1 = 1.2(1) + 2 = 3.2$
> - $y_2 = 1.2(2) + 1.08(1) = 3.48$
> - $y_3 = 1.2(0) + 1.08(2) + 0.864(1) = 2.16 + 0.864 = 3.024$
> - $y_4 =  1.08(0) + 0.864(2) + 0.6912(1) = 1.728 + 0.6912= 2.4192$
> e assim por diante. Observamos um padr√£o diferente em rela√ß√£o ao caso de multiplicidade 1.

### Conclus√£o
A fatora√ß√£o do polin√¥mio do operador de atraso em termos de suas ra√≠zes caracter√≠sticas e o uso das inversas dos operadores fatorados s√£o ferramentas poderosas para a an√°lise de equa√ß√µes de diferen√ßas de ordem *p*. Essa abordagem permite:
- Expressar a equa√ß√£o de diferen√ßa de forma mais manipul√°vel
- Utilizar s√©ries infinitas para representar as inversas
- Calcular o multiplicador din√¢mico e analisar a resposta do sistema

A condi√ß√£o de que os autovalores estejam dentro do c√≠rculo unit√°rio, ou seja, $|\lambda_i| < 1$, garante a estabilidade da solu√ß√£o e a converg√™ncia das expans√µes em s√©ries infinitas, sendo crucial para a aplica√ß√£o dessas t√©cnicas na an√°lise de s√©ries temporais [^2.4.6].

### Refer√™ncias
[^2.4.2]: *Write [2.4.1] in terms of lag operators as (1 - Œ¶‚ÇÅL - Œ¶‚ÇÇL¬≤ - ... - Œ¶‚ÇöL·µñ)y‚Çú = w‚Çú.*
[^2.4.3]: *Factor the operator on the left side of [2.4.2] as (1 - Œ¶‚ÇÅL - Œ¶‚ÇÇL¬≤ - ... - Œ¶‚ÇöL·µñ) = (1 - Œª‚ÇÅL)(1 - Œª‚ÇÇL)...(1 - Œª‚ÇöL).*
[^2.4.5]: *The eigenvalues (Œª‚ÇÅ, Œª‚ÇÇ,..., Œª‚Çö) of F are the same as the parameters (Œª‚ÇÅ, Œª‚ÇÇ,..., Œª‚Çö) in [2.4.3] and are given by the solutions to equation [2.4.5].*
[^2.3.17]: *The eigenvalues of F were seen to be the two values of Œª that satisfy equation [1.2.13]: (Œª¬≤ ‚Äì Œ¶‚ÇÅŒª ‚Äì Œ¶‚ÇÇ) = 0.*
[^2.4.7]: *Assuming that the eigenvalues are inside the unit circle and that we are restricting ourselves to considering bounded sequences, the inverses (1 ‚Äì Œª‚ÇÅL)‚Åª¬π, (1 ‚Äì Œª‚ÇÇL)‚Åª¬π,..., (1 ‚Äì Œª‚ÇöL)‚Åª¬π all exist, permitting the difference equation (1 ‚Äì Œª‚ÇÅL)(1 ‚Äì Œª‚ÇÇL)...(1 ‚Äì Œª‚ÇöL)y‚Çú = w‚Çú to be written as y‚Çú = (1 ‚Äì Œª‚ÇÅL)‚Åª¬π(1 ‚Äì Œª‚ÇÇL)‚Åª¬π...(1 ‚Äì Œª‚ÇöL)‚Åª¬πw‚Çú.*
[^2.4.6]: *The difference equation [2.4.1] is stable if the eigenvalues (the roots of [2.4.5]) lie inside the unit circle, or equivalently if the roots of 1 - Œ¶‚ÇÅz - Œ¶‚ÇÇz¬≤ - ... - Œ¶‚Çöz·µñ = 0 lie outside the unit circle.*
[^2.4.14]: *Again, the dynamic multiplier can be read directly off [2.4.13]: ‚àÇy‚Çú‚Çä‚±º/‚àÇw‚Çú = [c‚ÇÅŒª‚ÇÅ ≤ + c‚ÇÇŒª‚ÇÇ ≤ + ... + c‚ÇöŒª‚Çö ≤].*
[^2.2]: *Let us now return to the first-order difference equation analyzed in Section 1.1: y‚Çú = œÜy‚Çú‚Çã‚ÇÅ + w‚Çú.*
<!-- END -->
