## First-Order Difference Equations and the Lag Operator

### Introdu√ß√£o
Este cap√≠tulo explora as propriedades das equa√ß√µes de diferen√ßa de primeira ordem, utilizando o conceito do operador de atraso (lag operator) para simplificar sua representa√ß√£o e an√°lise. A representa√ß√£o compacta dessas equa√ß√µes atrav√©s do operador de atraso facilita a manipula√ß√£o matem√°tica e a implementa√ß√£o computacional. Veremos como essa ferramenta se torna √∫til ao estudar a din√¢mica de s√©ries temporais, com √™nfase na equa√ß√£o $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$ [^2.2.1].

### Conceitos Fundamentais
Uma equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem, como a apresentada, descreve a rela√ß√£o entre um valor presente $y_t$ de uma s√©rie temporal e seu valor anterior $y_{t-1}$, juntamente com um termo de ru√≠do $w_t$ [^2.2.1]. O par√¢metro $\phi$ controla a influ√™ncia do valor passado no valor presente.

*Formula√ß√£o com o Operador de Atraso (Lag Operator)*

O operador de atraso, denotado por $L$, √© definido como $Lx_t = x_{t-1}$ [^2.1.3]. Aplicando este operador repetidamente, temos $L^k x_t = x_{t-k}$ [^2.1.4]. Com isso, podemos reescrever a equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$ em termos do operador de atraso:

$y_t = \phi L y_t + w_t$

Rearranjando esta equa√ß√£o, obtemos:

$y_t - \phi L y_t = w_t$

$(1 - \phi L)y_t = w_t$ [^2.2.2]

Esta formula√ß√£o compacta usando o operador de atraso simplifica a representa√ß√£o matem√°tica da equa√ß√£o de diferen√ßa, e tamb√©m facilita a manipula√ß√£o alg√©brica da mesma [^2.2.2].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Suponha que temos a seguinte equa√ß√£o de diferen√ßa: $y_t = 0.5y_{t-1} + w_t$. Usando o operador de atraso, podemos reescrev√™-la como:
> $y_t = 0.5Ly_t + w_t$
>  Rearranjando, obtemos:
> $y_t - 0.5Ly_t = w_t$
> $(1 - 0.5L)y_t = w_t$.
> Esta forma compacta facilita a manipula√ß√£o alg√©brica da equa√ß√£o.

*Propriedades do Operador de Atraso*

O operador de atraso obedece √†s regras da √°lgebra para multiplica√ß√£o e adi√ß√£o [^2.1.1]. Por exemplo, ele √© comutativo com o operador de multiplica√ß√£o, ou seja, $L(\beta x_t) = \beta L x_t$ [^2.1.4]. Al√©m disso, o operador de atraso √© distributivo sobre a adi√ß√£o: $L(x_t + w_t) = Lx_t + Lw_t$ [^2.1].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Se $\beta = 2$ e $x_t = 5$, ent√£o $L(2 \cdot 5) = L(10) = 10_{t-1}$  e $2Lx_t = 2x_{t-1} = 2 \cdot 5_{t-1} = 10_{t-1}$.
>  Se $x_t = 5$ e $w_t = 3$, ent√£o $L(5+3) = L(8) = 8_{t-1}$, e $Lx_t + Lw_t = 5_{t-1} + 3_{t-1} = 8_{t-1}$.

**Lema 1**
O operador de atraso √© linear, ou seja, para quaisquer constantes $\alpha$ e $\beta$ e sequ√™ncias $x_t$ e $z_t$, temos $L(\alpha x_t + \beta z_t) = \alpha Lx_t + \beta Lz_t$.

*Proof:*
This follows directly from the distributive and scalar multiplication properties of the lag operator.
$L(\alpha x_t + \beta z_t) = L(\alpha x_t) + L(\beta z_t) = \alpha L x_t + \beta L z_t$.

**Lema 1.1**
Para qualquer operador de atraso $L$ e qualquer inteiro positivo $n$,  $L^n(\alpha x_t + \beta z_t) = \alpha L^n x_t + \beta L^n z_t$.

*Proof:*
This follows from applying Lema 1 repeatedly. For n=1, it is Lema 1. For n=2: $L^2(\alpha x_t + \beta z_t) = L(L(\alpha x_t + \beta z_t)) = L(\alpha Lx_t + \beta Lz_t) = \alpha L^2 x_t + \beta L^2 z_t$. By induction, the result holds for any positive integer $n$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Se $\alpha = 2$, $\beta = 3$, $x_t = 5$, and $z_t = 1$, ent√£o para $n=2$:
> $L^2(2 \cdot 5 + 3 \cdot 1) = L^2(13) = 13_{t-2}$
> $2L^2x_t + 3L^2z_t = 2 \cdot 5_{t-2} + 3 \cdot 1_{t-2} = 10_{t-2} + 3_{t-2} = 13_{t-2}$

**Lema 1.2**
Se $p(L) = \sum_{i=0}^{m} a_i L^i$ for some constants $a_i$, then $p(L) (\alpha x_t + \beta z_t) = \alpha p(L) x_t + \beta p(L) z_t$.

*Proof:*
This is a generalization of Lema 1.1. The proof follows directly from the properties of the lag operator and using Lema 1.1 repeatedly.  $p(L) (\alpha x_t + \beta z_t) =  \sum_{i=0}^{m} a_i L^i(\alpha x_t + \beta z_t) = \sum_{i=0}^{m} a_i (\alpha L^i x_t + \beta L^i z_t) = \alpha \sum_{i=0}^{m} a_i L^i x_t + \beta \sum_{i=0}^{m} a_i L^i z_t = \alpha p(L) x_t + \beta p(L) z_t$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Seja $p(L) = 1 + 2L + L^2$, $\alpha = 2$, $\beta = 3$, $x_t = 5$, e $z_t = 1$.
> $p(L)(\alpha x_t + \beta z_t) = (1 + 2L + L^2)(2 \cdot 5 + 3 \cdot 1) = (1 + 2L + L^2)(13) = 13 + 26_{t-1} + 13_{t-2}$
> $\alpha p(L)x_t + \beta p(L)z_t = 2(1 + 2L + L^2)5 + 3(1 + 2L + L^2)1 = (10 + 20_{t-1} + 10_{t-2}) + (3 + 6_{t-1} + 3_{t-2}) = 13 + 26_{t-1} + 13_{t-2}$

*Resolvendo a Equa√ß√£o de Diferen√ßa*
Para resolver a equa√ß√£o $(1 - \phi L)y_t = w_t$, √© poss√≠vel "multiplicar" ambos os lados por um operador inverso do tipo:
$(1 + \phi L + \phi^2L^2 + \phi^3L^3 + ...)$ [^2.2.3].
A ideia aqui √© aplicar uma s√©rie geom√©trica do operador de atraso que vai tentar "cancelar" o $(1 - \phi L)$. Ao aplicar essa s√©rie ao lado esquerdo da equa√ß√£o temos:
$(1 + \phi L + \phi^2L^2 + \phi^3L^3 + ...)(1 - \phi L)y_t$.
Expandindo o termo, notamos que a maioria dos termos se cancelam:
$(1 + \phi L + \phi^2L^2 + \phi^3L^3 + ...)y_t - (\phi L + \phi^2L^2 + \phi^3L^3 + ... + \phi^{t+1}L^{t+1})y_t = (1 - \phi^{t+1}L^{t+1})y_t$.
Portanto, a equa√ß√£o completa se torna:
$(1 - \phi^{t+1}L^{t+1})y_t = (1 + \phi L + \phi^2L^2 + ... + \phi^{t}L^{t})w_t$ [^2.2.6].

Se $\vert \phi \vert < 1$, e se a sequ√™ncia $y_{t-1}$ for limitada, o termo $\phi^{t+1}y_{t-1}$ torna-se desprez√≠vel quando t √© grande. Nesse caso, a solu√ß√£o da equa√ß√£o √© dada por:

$y_t = w_t + \phi w_{t-1} + \phi^2 w_{t-2} + \phi^3 w_{t-3} + ...$ [^2.2.9]

Esta representa√ß√£o mostra que o valor presente $y_t$ √© uma combina√ß√£o ponderada dos valores passados de $w_t$, onde os pesos diminuem exponencialmente √† medida que o atraso aumenta [^2.2.9].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Considere a equa√ß√£o $(1 - 0.5L)y_t = w_t$, onde $\phi = 0.5$ e $w_t$ s√£o valores de ru√≠do. Usando a solu√ß√£o expandida:
> $y_t = w_t + 0.5w_{t-1} + 0.25w_{t-2} + 0.125w_{t-3} + ...$
> Suponha que $w_t = 2$, $w_{t-1} = 1$, $w_{t-2} = -1$, $w_{t-3} = 0$, ... ent√£o
> $y_t = 2 + 0.5(1) + 0.25(-1) + 0.125(0) + ... = 2 + 0.5 - 0.25 = 2.25$.
> A influ√™ncia dos valores passados de $w_t$ diminui exponencialmente.

**Teorema 1**
Se $|\phi| < 1$, a solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa $(1 - \phi L)y_t = w_t$ pode ser expressa como $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$, desde que a s√©rie convirja.

*Proof:*
A prova que se segue detalha a dedu√ß√£o da solu√ß√£o mencionada:

I.  Come√ßamos com a equa√ß√£o dada: $(1 - \phi L)y_t = w_t$
    
II. Multiplicamos ambos os lados pelo operador $(1 + \phi L + \phi^2L^2 + \phi^3L^3 + \ldots + \phi^{t}L^{t})$
    $(1 + \phi L + \phi^2L^2 + \phi^3L^3 + \ldots + \phi^{t}L^{t})(1 - \phi L)y_t = (1 + \phi L + \phi^2L^2 + \phi^3L^3 + \ldots + \phi^{t}L^{t})w_t$
    
III. Expandindo o lado esquerdo, temos:
   $$(1 + \phi L + \phi^2L^2 + \ldots + \phi^{t}L^{t})y_t - (\phi L + \phi^2L^2 + \phi^3L^3 + \ldots + \phi^{t+1}L^{t+1})y_t = (1 + \phi L + \phi^2L^2 + \ldots + \phi^{t}L^{t})w_t$$
   
IV. Simplificando o lado esquerdo, a maioria dos termos se cancelam e obtemos:
  $(1 - \phi^{t+1}L^{t+1})y_t = (1 + \phi L + \phi^2L^2 + \ldots + \phi^{t}L^{t})w_t$
   
V. Se $|\phi| < 1$ e a sequ√™ncia $y_t$ √© limitada, ent√£o quando $t$ tende a infinito, $\phi^{t+1}L^{t+1}y_t = \phi^{t+1}y_{t-t-1} = \phi^{t+1}y_{-1}$ tende a zero, portanto:
$$y_t = (1 + \phi L + \phi^2L^2 + \phi^3L^3 + \ldots)w_t$$
  
VI. Expandindo o operador, obtemos:
 $$y_t = w_t + \phi w_{t-1} + \phi^2 w_{t-2} + \phi^3 w_{t-3} + \ldots$$
 
VII. Escrevendo na forma de somat√≥rio:
  $$y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$$ ‚ñ†
  
Um ponto importante, se n√£o fosse feita a restri√ß√£o de considerar apenas sequ√™ncias limitadas ou processos estoc√°sticos estacion√°rios, a express√£o [^2.2.9] n√£o seria uma implica√ß√£o necess√°ria de [^2.2.1]. De fato, a express√£o:
$y_t = a \phi^t + w_t + \phi w_{t-1} + \phi^2 w_{t-2} + \phi^3 w_{t-3} + ...$ [^2.2.10] tamb√©m satisfaz [^2.2.1].

**Teorema 1.1**
Se $\vert \phi \vert < 1$ e $w_t$ √© uma sequ√™ncia limitada, ent√£o a solu√ß√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ √© tamb√©m uma sequ√™ncia limitada.

*Proof:*
I. Como $|w_t|$ √© limitado, existe uma constante $M > 0$ tal que $|w_{t-k}| \leq M$ para todo $t$ e $k$.
II. Ent√£o, temos $|y_t| = |\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}| \leq \sum_{k=0}^{\infty} |\phi^k| |w_{t-k}|$.
III. Substituindo a desigualdade $|w_{t-k}| \leq M$, obtemos $|y_t| \leq M \sum_{k=0}^{\infty} |\phi|^k$.
IV. Como $|\phi| < 1$, a s√©rie geom√©trica converge para $\frac{1}{1-|\phi|}$.
V. Portanto, $|y_t| \leq \frac{M}{1-|\phi|}$, mostrando que a sequ√™ncia $y_t$ √© limitada. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Se $|\phi| = 0.8$ e $|w_t| \leq 5$, ent√£o $M=5$.
> $|y_t| \leq 5 \sum_{k=0}^{\infty} (0.8)^k = 5 \cdot \frac{1}{1 - 0.8} = 5 \cdot \frac{1}{0.2} = 5 \cdot 5 = 25$.
> Portanto, $y_t$ √© limitado por 25.

**Teorema 1.2**
Se $\vert \phi \vert < 1$ e $w_t$ converge para zero quando $t \to \infty$, ent√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ tamb√©m converge para zero quando $t \to \infty$.

*Proof:*
I. Dado que $w_t \to 0$ quando $t \to \infty$, para qualquer $\epsilon > 0$, existe um $T$ tal que para $t > T$, $|w_t| < \epsilon$.
II. Ent√£o, considere $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$. Podemos escrever isto como:
$y_t = \sum_{k=0}^{t-T} \phi^k w_{t-k} +  \sum_{k=t-T+1}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$.
III. Para $t-k > T$, temos $|w_{t-k}| < \epsilon$. Assim, para $t$ suficientemente grande,
$|y_t| \leq \sum_{k=0}^{t-T} |\phi|^k |w_{t-k}| + \sum_{k=t-T+1}^{\infty} |\phi|^k \epsilon$.
IV. Como a primeira soma tem um n√∫mero finito de termos e cada $w_t$ √© limitado, ent√£o quando $t \to \infty$ a primeira soma vai para zero.
V. E a segunda soma √© menor do que $\epsilon \sum_{k=0}^{\infty} |\phi|^k = \epsilon \frac{1}{1-|\phi|}$.
VI. Portanto, $y_t \to 0$ quando $t \to \infty$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Seja $\phi=0.5$ e $w_t = \frac{1}{t}$. Quando $t \to \infty$, $w_t \to 0$.
> A solu√ß√£o √© $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} (0.5)^k w_{t-k} = w_t + 0.5 w_{t-1} + 0.25 w_{t-2} + \ldots$.
> Como $w_{t-k} = \frac{1}{t-k}$, ent√£o quando $t \to \infty$, cada termo $w_{t-k}$ se aproxima de 0 e, consequentemente, $y_t$ tamb√©m converge para 0.

**Teorema 1.3**
Se $|\phi| < 1$ e $w_t$ √© uma sequ√™ncia de vari√°veis aleat√≥rias com m√©dia zero e vari√¢ncia constante $\sigma^2$, ent√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ √© uma sequ√™ncia de vari√°veis aleat√≥rias com m√©dia zero e vari√¢ncia $\frac{\sigma^2}{1 - \phi^2}$.
*Proof:*
I. Como $E[w_t] = 0$, ent√£o $E[y_t] = E[\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}] = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k E[w_{t-k}] = 0$.
II. Tamb√©m, $Var(y_t) = Var(\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}) = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{2k} Var(w_{t-k})$ devido √† independ√™ncia dos valores de $w_t$.
III. Como $Var(w_{t-k}) = \sigma^2$, obtemos $Var(y_t) = \sigma^2 \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{2k}$.
IV. A s√©rie $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^{2k}$ √© uma s√©rie geom√©trica que converge para $\frac{1}{1-\phi^2}$ se $|\phi|<1$.
V. Portanto, $Var(y_t) = \sigma^2 \frac{1}{1 - \phi^2}$.‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Se $\phi = 0.5$ e $\sigma^2 = 1$, ent√£o
> $Var(y_t) = 1 \cdot \frac{1}{1 - (0.5)^2} = \frac{1}{1 - 0.25} = \frac{1}{0.75} = \frac{4}{3} \approx 1.33$.
> Isso significa que a vari√¢ncia da s√©rie $y_t$ √© 1.33 vezes a vari√¢ncia dos ru√≠dos.

*Inversa do Operador*
O operador $(1-\phi L)^{-1}$, definido como o limite da s√©rie geom√©trica $1 + \phi L + \phi^2L^2 + ...$ quando o n√∫mero de termos tende ao infinito, representa a inversa do operador $(1 - \phi L)$ [^2.2.8]. Esta inversa tem a propriedade que $(1-\phi L)^{-1}(1-\phi L)=1$ [^2.2.8], onde 1 representa o operador identidade que mapeia cada $y_t$ para si mesmo. Esta condi√ß√£o de inversibilidade desempenha um papel crucial na defini√ß√£o de solu√ß√µes √∫nicas para a equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem quando $\vert \phi \vert < 1$ [^2.2.8].
√â interessante notar que o operador inverso, $(1-\phi L)^{-1}$, mapeia uma sequ√™ncia limitada de ru√≠do $\{w_t\}$ em uma sequ√™ncia tamb√©m limitada $\{y_t\}$.

**Proposi√ß√£o 1**
O operador $(1 - \phi L)$ √© invers√≠vel se e somente se $|\phi| < 1$.
*Proof:*
I. O operador $(1 - \phi L)$ √© invers√≠vel se existir um operador, $(1-\phi L)^{-1}$ tal que $(1-\phi L)^{-1}(1-\phi L)=1$.
II. Mostramos que, para $|\phi| < 1$, $(1-\phi L)^{-1}$ pode ser representado como a s√©rie geom√©trica $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$ (i.e., $1 + \phi L + \phi^2 L^2 + ...$).
III. Se $|\phi| \geq 1$, a s√©rie diverge e o operador inverso n√£o pode ser definido desta forma.
IV. Portanto, o operador √© invers√≠vel quando $|\phi| < 1$. ‚ñ†

**Proposi√ß√£o 1.1**
Se $|\phi| < 1$, ent√£o $(1 - \phi L)^{-1} = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$.

*Proof:*
I. Isto segue da defini√ß√£o do operador inverso.
II. Como mencionado, quando $|\phi| < 1$, a s√©rie geom√©trica $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k = 1 + \phi L + \phi^2 L^2 + ...$ converge.
III. Tamb√©m sabemos que multiplicar $(1 - \phi L)$ pelo operador inverso deve resultar no operador identidade.
IV. Portanto $(1 - \phi L) \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k = (1 - \phi L)(1 + \phi L + \phi^2 L^2 + ...) = 1$, o que significa que  $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$ √© realmente o inverso de $(1 - \phi L)$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Para $\phi = 0.5$, $(1 - 0.5L)^{-1} = 1 + 0.5L + 0.25L^2 + 0.125L^3 + ...$.
>  Quando multiplicado por $(1-0.5L)$, o resultado √© o operador identidade.

**Proposi√ß√£o 1.2**
Se $|\phi|<1$ e se $p(L) = \sum_{i=0}^{m} a_i L^i$, ent√£o $(1 - \phi L)^{-1} p(L) = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k  \sum_{i=0}^{m} a_i L^i$
*Proof:*
I. O resultado segue da defini√ß√£o do operador inverso e do fato de que $p(L)$ √© um polin√¥mio no operador de atraso.
II. Quando $|\phi|<1$, mostramos que $(1-\phi L)^{-1}$ pode ser representado como a s√©rie geom√©trica convergente $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$.
III. Portanto, $(1 - \phi L)^{-1} p(L) = (\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k )(\sum_{i=0}^{m} a_i L^i)$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Se $\phi = 0.5$ e $p(L) = 1 + 2L$, ent√£o $(1 - 0.5L)^{-1} (1 + 2L) = (1 + 0.5L + 0.25L^2 + ...) (1 + 2L)$.
> Expandindo, teremos: $1 + 2.5L + 1.25L^2 + 0.625L^3 + ...$

### Conclus√£o
O uso do operador de atraso para representar a equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem n√£o s√≥ simplifica a nota√ß√£o, mas tamb√©m facilita a manipula√ß√£o alg√©brica e a an√°lise das propriedades da solu√ß√£o. A representa√ß√£o compacta com o operador de atraso revela a estrutura da solu√ß√£o da equa√ß√£o como uma combina√ß√£o ponderada dos valores passados do ru√≠do, onde o par√¢metro $\phi$ determina a magnitude da influ√™ncia de cada termo na solu√ß√£o. A discuss√£o sobre o operador inverso e a limita√ß√£o de sequ√™ncias √© fundamental para estabelecer a unicidade da solu√ß√£o.

### Refer√™ncias
[^2.1.1]:  "Since the multiplication or addition operators amount to element-by-element multiplication or addition, they obey all the standard rules of algebra."
[^2.1.3]: "This is described as applying the lag operator to {x}-x. The operation is represented by the symbol L: Lx, = x-1"
[^2.1.4]: "In general, for any integer k, Lkx, = x,-k"
[^2.2.1]: "Let us now return to the first-order difference equation analyzed in Section 1.1: yt = œÜyt-1 + wt."
[^2.2.2]:  "This equation, in turn, can be rearranged using standard algebra, yt ‚Äì œÜLyt = wt or (1 ‚Äì œÜL)yt = wt."
[^2.2.3]:  "Next consider 'multiplying' both sides of [2.2.2] by the following operator: (1 + œÜL + œÜ2L2 + œÜ3L3 + ... + œÜ'L')."
[^2.2.6]:  "(1 - œÜ'+¬πL'+¬π)y, = (1 + œÜL + œÜ¬≤L¬≤ + œÜ¬≥L¬≥ + ... + œÜ'L')w,"
[^2.2.8]:  "(1 ‚Äì œÜL)-1 = lim (1 + œÜL + œÜ2L2 + œÜ3L3 + ... + œÜ/L/)."
[^2.2.9]: "y, = w, + œÜw,-1 + œÜ¬≤w,-2 + œÜ¬≥w,-3 +...."
[^2.2.10]: "y, = a + w + w + 2w-2 + 3W-3 +..., produces another series consistent with [2.2.1] for any constant a,."
<!-- END -->
