## Estabilidade e Converg√™ncia em Equa√ß√µes de Diferen√ßa de Primeira Ordem: O Papel Crucial da Condi√ß√£o $|\phi| < 1$

### Introdu√ß√£o
Nos cap√≠tulos anteriores, exploramos a representa√ß√£o e a solu√ß√£o de equa√ß√µes de diferen√ßa de primeira ordem utilizando o operador de atraso. Em particular, vimos que a equa√ß√£o $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$ pode ser expressa como $(1 - \phi L)y_t = w_t$ e que sua solu√ß√£o, quando $|\phi| < 1$, √© dada por $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ [^2.2.2, ^2.2.9]. Este cap√≠tulo ir√° se aprofundar na import√¢ncia crucial da condi√ß√£o $|\phi| < 1$. Mostraremos que essa condi√ß√£o garante tanto a converg√™ncia da solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßas, onde a influ√™ncia de $w_{t-i}$ diminui √† medida que $i$ aumenta, quanto a estabilidade da equa√ß√£o, assegurando que a sequ√™ncia $y_t$ seja limitada.

### Conceitos Fundamentais

*Converg√™ncia da Solu√ß√£o*
Como vimos anteriormente, a solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem $(1-\phi L)y_t = w_t$ √© dada por $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ quando $|\phi| < 1$ [^Teorema 1]. Esta solu√ß√£o expressa $y_t$ como uma combina√ß√£o linear dos ru√≠dos passados $w_{t-k}$, ponderados por $\phi^k$. A condi√ß√£o $|\phi| < 1$ √© essencial para garantir a converg√™ncia desta s√©rie infinita.

> **Lema 2.1** (reafirmado): Se $|\phi|<1$ e $w_t$ √© limitado, ent√£o $\sum_{k=0}^{\infty} |\phi|^k |w_{t-k}|$ √© finito para todo $t$ [^Lema 2.1].
> Isto significa que a soma dos valores absolutos dos termos da solu√ß√£o √© finita, ou seja, a s√©rie converge absolutamente.

**Teorema 1.1 (reafirmado)**: Se $\vert \phi \vert < 1$ e $w_t$ √© uma sequ√™ncia limitada, ent√£o a solu√ß√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ √© tamb√©m uma sequ√™ncia limitada [^Teorema 1.1].
Este resultado estabelece que, sob a condi√ß√£o $|\phi| < 1$, e se os ru√≠dos forem limitados, os valores de $y_t$ n√£o ir√£o explodir para o infinito.

Se $|\phi| \geq 1$, a s√©rie $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ diverge, e a solu√ß√£o n√£o √© bem definida, invalidando a representa√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa.

> **Exemplo Num√©rico:**
>  Suponha que temos duas equa√ß√µes de diferen√ßa com diferentes valores de $\phi$:
>
> 1.  $(1 - 0.8L)y_t = w_t$, onde $|\phi| = 0.8 < 1$.
> 2.  $(1 - 1.2L)y_t = w_t$, onde $|\phi| = 1.2 > 1$.
>
> Para a primeira equa√ß√£o, a solu√ß√£o √©:
> $y_t = w_t + 0.8w_{t-1} + 0.64w_{t-2} + 0.512w_{t-3} + \ldots$
>
> A influ√™ncia dos ru√≠dos passados decai exponencialmente, garantindo a converg√™ncia da s√©rie.
> Para a segunda equa√ß√£o, o operador inverso $(1-1.2L)^{-1}$ n√£o √© bem definido. Se tent√°ssemos obter uma solu√ß√£o usando a expans√£o, ter√≠amos:
> $y_t = w_t + 1.2w_{t-1} + 1.44w_{t-2} + 1.728w_{t-3} + \ldots$
>
> A influ√™ncia dos ru√≠dos passados aumenta exponencialmente, fazendo com que a s√©rie n√£o convirja.
>
>  üí° **Exemplo Num√©rico (Converg√™ncia):**
>  Vamos assumir que $w_t$ √© uma sequ√™ncia de ru√≠do branco com m√©dia zero e desvio padr√£o 1. Para a equa√ß√£o 1, com $\phi = 0.8$, os primeiros termos da solu√ß√£o seriam:
>  $y_t = w_t + 0.8w_{t-1} + 0.8^2w_{t-2} + 0.8^3w_{t-3} + \ldots$
>  Se tivermos $w_t = [1, 0.5, -1, 0.2, -0.5, ...]$ para $t=0,1,2,3,4,...$, ent√£o
>
> $y_0 = 1$
> $y_1 = 0.5 + 0.8 * 1 = 1.3$
> $y_2 = -1 + 0.8 * 0.5 + 0.64 * 1= -1 + 0.4 + 0.64 = 0.04$
> $y_3 = 0.2 + 0.8 * -1 + 0.64 * 0.5 + 0.512 * 1= 0.2 - 0.8 + 0.32 + 0.512 = 0.232$
>
> Note que a influ√™ncia dos ru√≠dos passados ($w_{t-k}$) na determina√ß√£o de $y_t$ diminui rapidamente √† medida que $k$ aumenta, devido ao fator $\phi^k = 0.8^k$, que converge para 0.
>
>  J√° para a equa√ß√£o 2, com $\phi = 1.2$, os primeiros termos da solu√ß√£o seriam:
> $y_t = w_t + 1.2w_{t-1} + 1.2^2w_{t-2} + 1.2^3w_{t-3} + \ldots$
>
> Usando os mesmos $w_t$ de antes, ter√≠amos:
>
> $y_0 = 1$
> $y_1 = 0.5 + 1.2 * 1 = 1.7$
> $y_2 = -1 + 1.2 * 0.5 + 1.44 * 1 = -1 + 0.6 + 1.44 = 1.04$
> $y_3 = 0.2 + 1.2 * -1 + 1.44 * 0.5 + 1.728 * 1= 0.2 - 1.2 + 0.72 + 1.728 = 1.448$
>
> Aqui, a influ√™ncia dos ru√≠dos passados cresce exponencialmente, tornando a s√©rie divergente.
>
> Este exemplo num√©rico ilustra a import√¢ncia de $|\phi| < 1$ para garantir a converg√™ncia da solu√ß√£o.

*Estabilidade da Equa√ß√£o*
A condi√ß√£o $|\phi| < 1$ tamb√©m garante a estabilidade da equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem. Um sistema √© considerado est√°vel se, ap√≥s uma perturba√ß√£o, ele retorna a um estado de equil√≠brio. Em termos de equa√ß√µes de diferen√ßa, a estabilidade se refere ao comportamento da solu√ß√£o $y_t$ quando $t$ tende ao infinito. Se o sistema for est√°vel, a solu√ß√£o $y_t$ ser√° limitada e n√£o divergir√° para o infinito.

A estabilidade da solu√ß√£o √© intrinsecamente ligada √† converg√™ncia da s√©rie $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$. Quando $|\phi| < 1$, a influ√™ncia dos ru√≠dos passados diminui exponencialmente, permitindo que o sistema retorne a um estado est√°vel. Caso contr√°rio, se $|\phi| \ge 1$, a influ√™ncia dos ru√≠dos passados aumenta, e a solu√ß√£o pode divergir, caracterizando um sistema inst√°vel.

> **Proposi√ß√£o 1.1 (reafirmada):** Se $|\phi| < 1$, a solu√ß√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ √© a √∫nica solu√ß√£o limitada para a equa√ß√£o $(1 - \phi L)y_t = w_t$ [^Proposi√ß√£o 1.1].
> Esta propriedade garante a unicidade da solu√ß√£o dentro do conjunto de solu√ß√µes limitadas e estabiliza o sistema.

Se a solu√ß√£o fosse n√£o-limitada, ela n√£o seria considerada est√°vel porque, mesmo que os ru√≠dos $w_t$ fossem finitos, a sequ√™ncia $y_t$ poderia divergir,  devido √† amplifica√ß√£o das perturba√ß√µes passadas.

> **Exemplo Num√©rico:**
> Suponha que temos dois sistemas:
>
> 1.  $y_t = 0.7y_{t-1} + w_t$  (est√°vel)
> 2.  $y_t = 1.2y_{t-1} + w_t$  (inst√°vel)
>
> Se aplicarmos um ru√≠do unit√°rio ($w_t=1$ para todo $t$), para o primeiro caso, obteremos:
>
> $y_0 = 1$
> $y_1 = 1+0.7*1 = 1.7$
> $y_2 = 1+0.7*1.7=2.19$
> $y_3 = 1+0.7*2.19 = 2.53$
> ...
>
> Os valores de $y_t$ eventualmente se estabilizar√£o em um valor finito. Para o segundo caso, teremos:
>
> $y_0 = 1$
> $y_1 = 1+1.2*1 = 2.2$
> $y_2 = 1+1.2*2.2= 3.64$
> $y_3 = 1+1.2*3.64= 5.37$
> ...
>
> Os valores de $y_t$ aumentam indefinidamente, indicando um sistema inst√°vel.
>
> üí° **Exemplo Num√©rico (Estabilidade):**
> Vamos considerar as mesmas equa√ß√µes e $w_t$ definido como um impulso unit√°rio: $w_0 = 1$ e $w_t = 0$ para $t > 0$.
> Para o sistema est√°vel ($y_t = 0.7y_{t-1} + w_t$):
> $y_0 = 1$
> $y_1 = 0.7 * 1 = 0.7$
> $y_2 = 0.7 * 0.7 = 0.49$
> $y_3 = 0.7 * 0.49 = 0.343$
> ...
> A sequ√™ncia $y_t$ converge para zero, demonstrando a estabilidade do sistema, onde o impacto do choque inicial ($w_0 = 1$) √© dissipado ao longo do tempo.
> Para o sistema inst√°vel ($y_t = 1.2y_{t-1} + w_t$):
>
> $y_0 = 1$
> $y_1 = 1.2 * 1 = 1.2$
> $y_2 = 1.2 * 1.2 = 1.44$
> $y_3 = 1.2 * 1.44 = 1.728$
> ...
> A sequ√™ncia $y_t$ diverge, mostrando a instabilidade do sistema. A perturba√ß√£o inicial ($w_0=1$) √© amplificada ao longo do tempo.

*A Rela√ß√£o entre $|\phi| < 1$ e as Propriedades da Solu√ß√£o*

√â fundamental entender que a condi√ß√£o $|\phi| < 1$ n√£o √© apenas uma formalidade matem√°tica; ela est√° intrinsecamente ligada √†s propriedades estat√≠sticas da solu√ß√£o. Como visto anteriormente:

*   A condi√ß√£o $|\phi| < 1$ garante que a solu√ß√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ seja bem definida, convergente e limitada [^Teorema 1, ^Teorema 1.1].
*  A condi√ß√£o $|\phi| < 1$ tamb√©m garante que se $w_t$ converge para zero, ent√£o $y_t$ tamb√©m converge para zero [^Teorema 1.2].
*   Se $|\phi| < 1$ e $w_t$ √© um processo de ru√≠do branco com m√©dia zero, ent√£o $y_t$ √© um processo estacion√°rio com m√©dia zero e vari√¢ncia $\frac{\sigma^2}{1 - \phi^2}$ [^Teorema 1.3, ^Teorema 1.4].
*   Finalmente, se $|\phi| < 1$, a fun√ß√£o de autocorrela√ß√£o de $y_t$ √© dada por $\rho_h = \phi^{|h|}$ [^Teorema 1.5], indicando que a autocorrela√ß√£o decai exponencialmente com o lag $h$.

**Teorema 1.6** (Invertibilidade): Se $|\phi| < 1$, o processo $y_t$ pode ser expresso como uma fun√ß√£o do presente e dos ru√≠dos futuros, e o operador inverso $(1-\phi L)^{-1}$ existe e √© dado por $(1-\phi L)^{-1} = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$.

*Prova:*
I. A condi√ß√£o $|\phi| < 1$ garante a converg√™ncia da s√©rie geom√©trica $\sum_{k=0}^{\infty} |\phi|^k$.
II. O operador inverso de $(1 - \phi L)$ √© definido como $(1-\phi L)^{-1}$, tal que $(1-\phi L)(1-\phi L)^{-1} = 1$.
III. Considere a s√©rie $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$. Multiplicando $(1-\phi L)$ por esta s√©rie, temos:
$(1-\phi L)\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k - \phi L \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k - \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{k+1} L^{k+1}$.
IV. Reindexando a segunda soma, obtemos:
$\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k - \sum_{k=1}^{\infty} \phi^k L^k = \phi^0 L^0 + \sum_{k=1}^{\infty} \phi^k L^k - \sum_{k=1}^{\infty} \phi^k L^k = 1$.
V. Portanto, $(1-\phi L)^{-1} = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$, e o operador inverso existe. $\blacksquare$

**Lema 2.2:** Se $|\phi| < 1$, ent√£o a sequ√™ncia $\{\phi^k\}_{k=0}^{\infty}$ converge para 0 quando $k$ tende ao infinito.
*Prova:*
I. Dado que $|\phi| < 1$, podemos escrever $|\phi| = 1 - \epsilon$ para algum $\epsilon > 0$.
II. Ent√£o, $|\phi|^k = (1 - \epsilon)^k$.
III. Usando a desigualdade de Bernoulli $(1-\epsilon)^k \geq 1-k\epsilon$, temos que $0 < (1-\epsilon)^k \leq \frac{1}{1+k\epsilon}$
IV. Quando $k \to \infty$, $\frac{1}{1+k\epsilon} \to 0$, portanto,  $|\phi|^k$  converge para 0 quando $k$ tende ao infinito. $\blacksquare$

**Corol√°rio 1.1:** Se $|\phi| < 1$, e $w_t$ √© uma sequ√™ncia limitada tal que $|w_t| \leq M$ for all $t$, ent√£o $|y_t| \leq \frac{M}{1-|\phi|}$ for all $t$.
*Prova:*
I.  Sabemos que $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$.
II.  Aplicando a desigualdade triangular, temos $|y_t| = |\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}| \leq \sum_{k=0}^{\infty} |\phi|^k |w_{t-k}|$.
III.  Como $|w_{t-k}| \leq M$ para todo $t$ e $k$, ent√£o $|y_t| \leq \sum_{k=0}^{\infty} |\phi|^k M = M \sum_{k=0}^{\infty} |\phi|^k$.
IV. A soma da s√©rie geom√©trica $\sum_{k=0}^{\infty} |\phi|^k$ √© $\frac{1}{1-|\phi|}$, quando $|\phi| < 1$.
V. Portanto, $|y_t| \leq M \frac{1}{1-|\phi|} = \frac{M}{1-|\phi|}$. $\blacksquare$
> üí° **Exemplo Num√©rico (Corol√°rio 1.1):**
>  Se tivermos $\phi = 0.5$ e $|w_t| \leq 2$, ent√£o $|y_t| \leq \frac{2}{1-0.5} = 4$. Isso demonstra que a solu√ß√£o $y_t$ √© limitada quando $|\phi| < 1$ e $w_t$ √© limitada.

**Teorema 1.7 (Estacionariedade Forte):** Se $|\phi| < 1$ e $w_t$ √© uma sequ√™ncia de vari√°veis aleat√≥rias independentes e identicamente distribu√≠das (i.i.d.) com m√©dia zero e vari√¢ncia finita $\sigma^2$, ent√£o $y_t$ √© um processo estacion√°rio forte.
*Prova:*
I.  Um processo √© fortemente estacion√°rio se a distribui√ß√£o conjunta de $(y_{t_1}, y_{t_2}, \ldots, y_{t_n})$ √© igual √† distribui√ß√£o conjunta de $(y_{t_1+h}, y_{t_2+h}, \ldots, y_{t_n+h})$ para qualquer $h$ e qualquer $t_1, t_2, \ldots, t_n$.
II.  Dado que $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$, podemos expressar cada $y_t$ como uma combina√ß√£o linear dos ru√≠dos passados $w_{t-k}$.
III.  Como os $w_t$ s√£o i.i.d., a distribui√ß√£o conjunta de $(w_{t_1-k_1}, w_{t_2-k_2}, \ldots, w_{t_n-k_n})$ √© a mesma de $(w_{t_1-k_1+h}, w_{t_2-k_2+h}, \ldots, w_{t_n-k_n+h})$ para qualquer $h$.
IV. Como $y_t$ √© uma combina√ß√£o linear de $w_t$ com coeficientes constantes $\phi^k$, a distribui√ß√£o conjunta de $(y_{t_1}, y_{t_2}, \ldots, y_{t_n})$ √© igual √† distribui√ß√£o conjunta de $(y_{t_1+h}, y_{t_2+h}, \ldots, y_{t_n+h})$ para qualquer $h$.
V.  Portanto, $y_t$ √© um processo fortemente estacion√°rio. $\blacksquare$

**Proposi√ß√£o 1.2:** Se $|\phi| < 1$, e $w_t$ √© uma sequ√™ncia de ru√≠do branco com vari√¢ncia $\sigma^2$, ent√£o a covari√¢ncia entre $y_t$ e $y_{t-h}$ √© dada por $\text{Cov}(y_t, y_{t-h}) = \frac{\sigma^2 \phi^{|h|}}{1-\phi^2}$.
*Prova:*
I. Temos que $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ e $y_{t-h} = \sum_{j=0}^{\infty} \phi^j w_{t-h-j}$.
II. A covari√¢ncia $\text{Cov}(y_t, y_{t-h}) = \mathbb{E}[(y_t - \mathbb{E}[y_t])(y_{t-h} - \mathbb{E}[y_{t-h}])]$. Como $\mathbb{E}[y_t] = 0$ (Lema 2.3), ent√£o $\text{Cov}(y_t, y_{t-h}) = \mathbb{E}[y_t y_{t-h}]$.
III. Substituindo as somas, temos $\text{Cov}(y_t, y_{t-h}) = \mathbb{E}[(\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k})(\sum_{j=0}^{\infty} \phi^j w_{t-h-j})]$.
IV. Expandindo, temos  $\text{Cov}(y_t, y_{t-h}) = \mathbb{E}[\sum_{k=0}^{\infty}\sum_{j=0}^{\infty} \phi^{k+j} w_{t-k} w_{t-h-j}]$.
V.  Como os $w_t$ s√£o ru√≠do branco, $\mathbb{E}[w_{t-k} w_{t-h-j}] = 0$ se $t-k \neq t-h-j$ e $\mathbb{E}[w_{t-k} w_{t-h-j}] = \sigma^2$ se $t-k = t-h-j$, ou seja $k = h+j$.
VI. Assim, a covari√¢ncia se torna $\text{Cov}(y_t, y_{t-h}) = \sum_{j=0}^{\infty} \phi^{h+2j} \sigma^2 = \sigma^2 \phi^h \sum_{j=0}^{\infty} (\phi^2)^j$.
VII.  Se $h \geq 0$, a soma √© $\sum_{j=0}^{\infty} (\phi^2)^j = \frac{1}{1 - \phi^2}$. Se $h < 0$, ent√£o por simetria $\text{Cov}(y_t, y_{t-h}) = \text{Cov}(y_{t-h}, y_t) = \frac{\sigma^2 \phi^{-h}}{1-\phi^2}$.
VIII. Portanto, $\text{Cov}(y_t, y_{t-h}) = \frac{\sigma^2 \phi^{|h|}}{1-\phi^2}$. $\blacksquare$
> üí° **Exemplo Num√©rico (Proposi√ß√£o 1.2):**
>  Suponha $\phi = 0.7$ e $\sigma^2 = 1$.
>  Ent√£o, $\text{Cov}(y_t, y_{t}) = \text{Var}(y_t) = \frac{1}{1-0.7^2} = \frac{1}{1-0.49} = \frac{1}{0.51} \approx 1.96$
>
>  $\text{Cov}(y_t, y_{t-1}) = \frac{0.7}{1-0.7^2} \approx 1.37$
>
>  $\text{Cov}(y_t, y_{t-2}) = \frac{0.7^2}{1-0.7^2} \approx 0.96$
>
>  Observe como a covari√¢ncia diminui exponencialmente com o aumento do lag $|h|$, refletindo o decaimento da influ√™ncia dos ru√≠dos passados.

**Teorema 1.8:** Se $|\phi|<1$, ent√£o a fun√ß√£o de autocovari√¢ncia de $y_t$, $\gamma_h = \text{Cov}(y_t, y_{t-h})$,  decai exponencialmente com o lag $|h|$.
*Prova:*
I. Da Proposi√ß√£o 1.2, temos que $\gamma_h = \text{Cov}(y_t, y_{t-h}) = \frac{\sigma^2 \phi^{|h|}}{1-\phi^2}$.
II. O fator $\frac{\sigma^2}{1-\phi^2}$ √© uma constante.
III. Como $|\phi| < 1$, ent√£o $|\phi^{|h|}|$ decai exponencialmente para zero quando $|h|$ aumenta.
IV. Portanto, $\gamma_h$ decai exponencialmente para zero quando $|h|$ aumenta. $\blacksquare$

**Lema 2.3:** Se $|\phi|<1$ e $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$, e $w_t$ √© ru√≠do branco com vari√¢ncia $\sigma^2$, ent√£o $\mathbb{E}[y_t] = 0$.
*Prova:*
I. Temos que $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$.
II. Tomando o valor esperado de ambos os lados, temos $\mathbb{E}[y_t] = \mathbb{E}[\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}]$.
III. Pela linearidade do valor esperado, $\mathbb{E}[y_t] = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k \mathbb{E}[w_{t-k}]$.
IV. Como $w_t$ √© ru√≠do branco, $\mathbb{E}[w_{t-k}] = 0$ para todo $k$.
V. Portanto, $\mathbb{E}[y_t] = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k \cdot 0 = 0$. $\blacksquare$

**Corol√°rio 1.2:** Se $|\phi| < 1$ e $w_t$ √© uma sequ√™ncia de ru√≠do branco com vari√¢ncia $\sigma^2$, ent√£o a vari√¢ncia de $y_t$ √© dada por $\text{Var}(y_t) = \frac{\sigma^2}{1-\phi^2}$.
*Prova:*
I. A vari√¢ncia de $y_t$ √© definida como $\text{Var}(y_t) = \text{Cov}(y_t, y_t)$.
II. Aplicando a Proposi√ß√£o 1.2 com $h=0$, temos $\text{Cov}(y_t, y_t) = \frac{\sigma^2 \phi^{|0|}}{1-\phi^2}$.
III. Como $\phi^0 = 1$, ent√£o $\text{Cov}(y_t, y_t) =  \frac{\sigma^2}{1-\phi^2}$.
IV. Portanto, $\text{Var}(y_t) = \frac{\sigma^2}{1-\phi^2}$. $\blacksquare$
> üí° **Exemplo Num√©rico (Corol√°rio 1.2):**
> Se tivermos $\phi = 0.6$ e $\sigma^2 = 4$, ent√£o
> $\text{Var}(y_t) = \frac{4}{1-0.6^2} = \frac{4}{1-0.36} = \frac{4}{0.64} = 6.25$.
> Este exemplo mostra como a vari√¢ncia de $y_t$ depende de $\phi$ e da vari√¢ncia do ru√≠do branco.

*Implica√ß√µes Pr√°ticas*
Em aplica√ß√µes pr√°ticas, como na modelagem de s√©ries temporais, a condi√ß√£o $|\phi| < 1$ tem implica√ß√µes diretas na interpreta√ß√£o e na validade do modelo. Um valor de $|\phi| \ge 1$ significa que o modelo n√£o √© estacion√°rio e n√£o pode ser utilizado para realizar previs√µes de maneira confi√°vel. A estabilidade do modelo √© essencial para garantir que as previs√µes n√£o se tornem cada vez mais erradas ao longo do tempo e que os resultados sejam interpret√°veis.

> **Exemplo Num√©rico:**
> Ao modelar o pre√ßo de uma a√ß√£o, um valor de $\phi$ pr√≥ximo de 1 (mas menor que 1) em um modelo de primeira ordem indicaria que o pre√ßo atual depende fortemente do pre√ßo passado e que a s√©rie temporal apresenta persist√™ncia. Se o valor de $\phi$ fosse maior ou igual a 1, indicaria que a s√©rie do pre√ßo da a√ß√£o n√£o √© est√°vel e poderia divergir ao longo do tempo, invalidando o modelo.
> Similarmente, em um modelo econ√¥mico, um par√¢metro $\phi$ maior ou igual a 1 poderia indicar que choques passados t√™m um efeito crescente ao longo do tempo, fazendo com que a vari√°vel modelada n√£o retorne ao equil√≠brio, e, portanto, apresentando resultados n√£o realistas.
> üí° **Exemplo Num√©rico (Interpreta√ß√£o Pr√°tica):**
>  Suponha que estamos modelando a infla√ß√£o mensal com um modelo $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$, onde $y_t$ √© a infla√ß√£o no m√™s $t$ e $w_t$ √© um choque aleat√≥rio.
>
>  1. Se $\phi = 0.9$, isso significa que a infla√ß√£o do m√™s atual depende fortemente da infla√ß√£o do m√™s anterior, sugerindo uma alta persist√™ncia da infla√ß√£o. Choques passados na infla√ß√£o t√™m um efeito que se dissipa lentamente ao longo do tempo.
>  2. Se $\phi = 0.3$, a infla√ß√£o do m√™s atual √© menos dependente da infla√ß√£o do m√™s anterior, com um impacto mais r√°pido dos choques passados.
>  3. Se $\phi = 1.1$, o modelo seria inst√°vel, com a infla√ß√£o se afastando do equil√≠brio.
>
>  Em termos de previs√£o, um $\phi$ pr√≥ximo de 1 indicaria que as previs√µes de longo prazo teriam alta incerteza, pois o efeito de choques passados seria mais duradouro, enquanto com $\phi$ pr√≥ximo de zero, a incerteza das previs√µes no longo prazo seria menor.

### Conclus√£o
A condi√ß√£o $|\phi| < 1$ √© um requisito fundamental para a an√°lise e a aplica√ß√£o de equa√ß√µes de diferen√ßa de primeira ordem. Ela garante tanto a converg√™ncia da solu√ß√£o quanto a estabilidade do sistema. Sem essa condi√ß√£o, a solu√ß√£o pode divergir, tornando o modelo inst√°vel e inv√°lido para an√°lises ou previs√µes. A compreens√£o desta condi√ß√£o √© essencial para a aplica√ß√£o correta de modelos de s√©ries temporais e para a interpreta√ß√£o dos resultados obtidos. Ao longo deste cap√≠tulo, refor√ßamos que o operador inverso e a representa√ß√£o da solu√ß√£o como uma s√©rie infinita s√£o ferramentas poderosas, cuja aplica√ß√£o adequada depende crucialmente da garantia da condi√ß√£o $|\phi| < 1$.

### Refer√™ncias
[^2.2.2]:  "This equation, in turn, can be rearranged using standard algebra, $y_t ‚Äì \phi L y_t = w_t$ or $(1 ‚Äì \phi L)y_t = w_t$."
[^2.2.9]: "$y_t = w_t + \phi w_{t-1} + \phi^2 w_{t-2} + \phi^3 w_{t-3} + \ldots$."
[^Teorema 1]: "Se $|\phi| < 1$, a solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa $(1 - \phi L)y_t = w_t$ pode ser expressa como $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$, desde que a s√©rie convirja."
[^Teorema 1.1]: "Se $\vert \phi \vert < 1$ e $w_t$ √© uma sequ√™ncia limitada, ent√£o a solu√ß√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ √© tamb√©m uma sequ√™ncia limitada."
[^Teorema 1.2]: "Se $\vert \phi \vert < 1$ e $w_t$ converge para zero quando $t \to \infty$, ent√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ tamb√©m converge para zero quando $t \to \infty$."
[^Teorema 1.3]: "Se $|\phi| < 1$ e $w_t$ √© uma sequ√™ncia de vari√°veis aleat√≥rias com m√©dia zero e vari√¢ncia constante $\sigma^2$, ent√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ √© uma sequ√™ncia de vari√°veis aleat√≥rias com m√©dia zero e vari√¢ncia $\frac{\sigma^2}{1 - \phi^2}$."
[^Proposi√ß√£o 1.1]: "Se $|\phi| < 1$, a solu√ß√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ √© a √∫nica solu√ß√£o limitada para a equa√ß√£o $(1 - \phi L)y_t = w_t$."
[^Teorema 1.4]: "Se $|\phi| < 1$ e $w_t$ √© um processo de ru√≠do branco com m√©dia zero e vari√¢ncia $\sigma^2$, ent√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ √© um processo estacion√°rio."
[^Teorema 1.5]: "Se $|\phi| < 1$ e $w_t$ √© um processo de ru√≠do branco com m√©dia zero e vari√¢ncia $\sigma^2$, ent√£o a fun√ß√£o de autocorrela√ß√£o de $y_t$, denotada por $\rho_h$, √© dada por $\rho_h = \phi^{|h|}$."
[^Lema 2.1]: "Se $|\phi|<1$ e $w_t$ √© limitado, ent√£o $\sum_{k=0}^{\infty} |\phi|^k |w_{t-k}|$ √© finito para todo $t$."
<!-- END -->
