## Representa√ß√£o de Equa√ß√µes de Diferen√ßa de Primeira Ordem com o Operador de Atraso

### Introdu√ß√£o
Como explorado nos cap√≠tulos anteriores, o uso do operador de atraso ($L$) oferece uma maneira concisa e eficiente de representar equa√ß√µes de diferen√ßa, especialmente as de primeira ordem. A equa√ß√£o $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$ [^2.2.1], que descreve a rela√ß√£o entre o valor atual de uma s√©rie temporal ($y_t$) e seu valor anterior ($y_{t-1}$), juntamente com um termo de ru√≠do ($w_t$), pode ser reformulada como $(1 - \phi L)y_t = w_t$ [^2.2.2]. Este cap√≠tulo aprofunda a an√°lise de como essa reescrita utilizando o operador de atraso simplifica a representa√ß√£o matem√°tica, facilita a an√°lise te√≥rica e resulta em implementa√ß√µes computacionais mais concisas e modulares.

### Simplifica√ß√£o da Representa√ß√£o Matem√°tica
A nota√ß√£o com o operador de atraso oferece uma forma elegante e compacta de representar equa√ß√µes de diferen√ßa. Em vez de escrever explicitamente $y_{t-1}$, usamos o operador $L$ para indicar que estamos nos referindo ao valor de $y$ no per√≠odo anterior. A a√ß√£o do operador de atraso ($L$) sobre $y_t$ √© definida como $Ly_t = y_{t-1}$ [^2.1.3]. Generalizando, $L^k y_t = y_{t-k}$ para qualquer inteiro $k$ [^2.1.4].

Essa representa√ß√£o compacta tem diversas vantagens:

1.  **Clareza:** As equa√ß√µes se tornam mais f√°ceis de ler e interpretar. Em vez de ter que lidar com os √≠ndices de tempo, a rela√ß√£o entre o presente e o passado √© capturada diretamente pelo operador $L$.
2.  **Manipula√ß√£o Alg√©brica:** As equa√ß√µes podem ser manipuladas usando as regras da √°lgebra, como se o operador $L$ fosse uma vari√°vel. O operador de atraso √© comutativo com a multiplica√ß√£o por um escalar (e.g., $L(\beta x_t) = \beta L x_t$) e distributivo com a adi√ß√£o (e.g., $L(x_t+w_t) = Lx_t + Lw_t$) [^2.1]. Essas propriedades permitem realizar opera√ß√µes como simplifica√ß√£o e expans√£o de forma mais direta.
3.  **Generaliza√ß√£o:** A representa√ß√£o com o operador de atraso facilita a generaliza√ß√£o para equa√ß√µes de ordem superior. Por exemplo, uma equa√ß√£o de segunda ordem $y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$ pode ser escrita como $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$, de forma similar √† equa√ß√£o de primeira ordem.
4.  **Abstra√ß√£o:** O operador de atraso permite abstrair a representa√ß√£o da depend√™ncia temporal. Em vez de trabalhar diretamente com os √≠ndices $t, t-1, t-2$, trabalhamos com a a√ß√£o de $L$ sobre as vari√°veis. Essa abstra√ß√£o torna o racioc√≠nio mais geral e menos dependente de detalhes espec√≠ficos.

    > üí° **Exemplo Num√©rico:**
    > Considere a equa√ß√£o $y_t = 0.6y_{t-1} + 0.2y_{t-2} + w_t$. Utilizando o operador de atraso, podemos reescrev√™-la como:
    > $y_t = 0.6Ly_t + 0.2L^2y_t + w_t$.
    > Ou ainda, $(1 - 0.6L - 0.2L^2)y_t = w_t$
    > Note como a representa√ß√£o com o operador de atraso compacta a equa√ß√£o e facilita a manipula√ß√£o alg√©brica.

### Facilita√ß√£o da An√°lise Te√≥rica
A representa√ß√£o com o operador de atraso n√£o apenas simplifica a nota√ß√£o, mas tamb√©m auxilia na an√°lise te√≥rica de equa√ß√µes de diferen√ßa. Por exemplo, ao resolver a equa√ß√£o $(1 - \phi L)y_t = w_t$, √© conveniente "multiplicar" ambos os lados pelo operador inverso $(1-\phi L)^{-1}$, que, sob a condi√ß√£o $|\phi| < 1$, pode ser expresso como a s√©rie geom√©trica $1 + \phi L + \phi^2 L^2 + \phi^3 L^3 + \ldots$ [^2.2.8]. A manipula√ß√£o dessas s√©ries e operadores torna-se mais simples quando usamos a representa√ß√£o compacta.

Al√©m disso, a an√°lise da estabilidade de equa√ß√µes de diferen√ßa √© facilitada pelo operador de atraso. Como vimos no cap√≠tulo anterior, a condi√ß√£o $|\phi| < 1$ √© crucial para garantir que a solu√ß√£o da equa√ß√£o seja convergente, est√°vel e limitada. Essa condi√ß√£o pode ser analisada diretamente na representa√ß√£o com o operador de atraso $(1 - \phi L)y_t = w_t$ ao observar o valor do coeficiente $\phi$.

Outro ponto importante √© que as propriedades estat√≠sticas da solu√ß√£o, como m√©dia, vari√¢ncia e autocovari√¢ncia, podem ser deduzidas usando a manipula√ß√£o alg√©brica com o operador de atraso, facilitando a demonstra√ß√£o de resultados como a estacionariedade do processo.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
> Para resolver $(1 - 0.7L)y_t = w_t$, podemos multiplicar ambos os lados por $(1 - 0.7L)^{-1}$, que √© expresso como $1 + 0.7L + 0.7^2L^2 + 0.7^3L^3 + \ldots$:
> $y_t = (1 + 0.7L + 0.7^2L^2 + 0.7^3L^3 + \ldots)w_t$
> $y_t = w_t + 0.7w_{t-1} + 0.49w_{t-2} + 0.343w_{t-3} + \ldots$
> Esta express√£o revela como $y_t$ depende de todos os ru√≠dos passados. A facilidade de manipula√ß√£o com o operador de atraso torna essa solu√ß√£o mais acess√≠vel.
>
> Suponha que $w_t$ seja um ru√≠do branco com m√©dia zero e vari√¢ncia 1 e que tenhamos os seguintes valores para $w_t$ em um dado per√≠odo:
> $w_1 = 0.5$, $w_2 = -0.3$, $w_3 = 0.2$, $w_4 = -0.1$, $w_5 = 0.4$.
>
>  Ent√£o, os primeiros valores de $y_t$ seriam:
> $y_1 = w_1 = 0.5$
> $y_2 = w_2 + 0.7w_1 = -0.3 + 0.7(0.5) = 0.05$
> $y_3 = w_3 + 0.7w_2 + 0.7^2w_1 = 0.2 + 0.7(-0.3) + 0.49(0.5) = 0.235$
> $y_4 = w_4 + 0.7w_3 + 0.7^2w_2 + 0.7^3w_1 = -0.1 + 0.7(0.2) + 0.49(-0.3) + 0.343(0.5) = -0.0405$
> $y_5 = w_5 + 0.7w_4 + 0.7^2w_3 + 0.7^3w_2 + 0.7^4w_1 = 0.4 + 0.7(-0.1) + 0.49(0.2) + 0.343(-0.3) + 0.2401(0.5) = 0.439985$
>
> Note que a cada passo, a contribui√ß√£o dos ru√≠dos passados diminui, mas ainda impacta o valor atual de $y_t$.

**Lema 1**
Para qualquer polin√¥mio $p(L) = a_0 + a_1L + a_2L^2 + \ldots + a_nL^n$, a a√ß√£o do operador $p(L)$ em uma sequ√™ncia $x_t$ √© $p(L)x_t = a_0x_t + a_1x_{t-1} + a_2x_{t-2} + \ldots + a_nx_{t-n}$.

*Proof:*
Este resultado segue diretamente da aplica√ß√£o repetida da defini√ß√£o do operador de atraso:
$L^k x_t = x_{t-k}$. Portanto,  $p(L)x_t = (a_0 + a_1L + a_2L^2 + \ldots + a_nL^n)x_t = a_0x_t + a_1Lx_t + a_2L^2x_t + \ldots + a_nL^nx_t = a_0x_t + a_1x_{t-1} + a_2x_{t-2} + \ldots + a_nx_{t-n}$. $\blacksquare$
> üí° **Exemplo Num√©rico (Lema 1):**
> Seja $p(L) = 1 + 2L + 3L^2$, ent√£o $p(L)x_t = x_t + 2x_{t-1} + 3x_{t-2}$
>
> Se tivermos a sequ√™ncia $x_1 = 5$, $x_2 = 3$, $x_3 = 7$, $x_4 = 2$, ent√£o
> $p(L)x_3 = x_3 + 2x_2 + 3x_1 = 7 + 2(3) + 3(5) = 7 + 6 + 15 = 28$
> $p(L)x_4 = x_4 + 2x_3 + 3x_2 = 2 + 2(7) + 3(3) = 2 + 14 + 9 = 25$

**Teorema 1**
Se $|\phi|<1$ e $w_t$ √© ru√≠do branco, ent√£o o operador $(1 - \phi L)^{-1}$ existe e a solu√ß√£o para $(1 - \phi L)y_t = w_t$ √© um processo estacion√°rio.

*Proof:*
I. Se $|\phi|<1$, ent√£o a s√©rie $1 + \phi L + \phi^2L^2 + \ldots$ converge, e podemos definir $(1 - \phi L)^{-1} = 1 + \phi L + \phi^2L^2 + \ldots$ [^Proposi√ß√£o 1.1].
II. Aplicando $(1 - \phi L)^{-1}$ a ambos os lados de $(1 - \phi L)y_t = w_t$, temos $y_t = (1 - \phi L)^{-1}w_t = (1 + \phi L + \phi^2L^2 + \ldots)w_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$.
III. Como $|\phi|<1$ e $w_t$ √© ru√≠do branco, ent√£o, do Teorema 1.4, $y_t$ √© estacion√°rio. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico (Teorema 1):**
> Se temos a equa√ß√£o $(1 - 0.5L)y_t = w_t$, onde $w_t$ √© ru√≠do branco, ent√£o a solu√ß√£o √© $y_t = w_t + 0.5w_{t-1} + 0.25w_{t-2} + 0.125w_{t-3} + \ldots$. Como $|0.5| < 1$, o Teorema 1 garante que o processo $y_t$ √© estacion√°rio.
>
> Suponha que temos os seguintes valores para um ru√≠do branco $w_t$:
> $w_1 = 1$, $w_2 = -2$, $w_3 = 3$, $w_4 = -1$.
> Ent√£o, $y_t$ seria:
> $y_1 = w_1 = 1$
> $y_2 = w_2 + 0.5w_1 = -2 + 0.5(1) = -1.5$
> $y_3 = w_3 + 0.5w_2 + 0.25w_1 = 3 + 0.5(-2) + 0.25(1) = 2.25$
> $y_4 = w_4 + 0.5w_3 + 0.25w_2 + 0.125w_1 = -1 + 0.5(3) + 0.25(-2) + 0.125(1) = 0.375$
>
> O Teorema 1 nos diz que este processo $y_t$ √© estacion√°rio, o que significa que suas propriedades estat√≠sticas (como m√©dia e vari√¢ncia) n√£o mudam ao longo do tempo.

**Teorema 1.1**
Se $|\phi| < 1$ e $w_t$ √© ru√≠do branco com vari√¢ncia $\sigma^2_w$, ent√£o a vari√¢ncia do processo $y_t$ definido por $(1 - \phi L)y_t = w_t$ √© dada por $\sigma^2_y = \frac{\sigma^2_w}{1-\phi^2}$.

*Proof:*
I. Do Teorema 1, sabemos que $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$.
II. A vari√¢ncia de $y_t$ √© ent√£o $\text{Var}(y_t) = \text{Var}(\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}) = \sum_{k=0}^{\infty} \text{Var}(\phi^k w_{t-k})$.
III. Como os $w_t$ s√£o ru√≠dos brancos e n√£o correlacionados, $\text{Var}(y_t) = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{2k} \text{Var}(w_{t-k}) = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{2k} \sigma^2_w$.
IV. A soma desta s√©rie geom√©trica converge para $\frac{\sigma^2_w}{1 - \phi^2}$, pois $|\phi| < 1$. Portanto, $\sigma^2_y = \frac{\sigma^2_w}{1-\phi^2}$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico (Teorema 1.1):**
> Se temos a equa√ß√£o $(1 - 0.8L)y_t = w_t$, onde $w_t$ √© ru√≠do branco com vari√¢ncia $\sigma^2_w=1$, ent√£o a vari√¢ncia de $y_t$ √© $\sigma^2_y = \frac{1}{1 - 0.8^2} = \frac{1}{0.36} \approx 2.78$.
>
> Isso significa que a variabilidade de $y_t$ ser√° aproximadamente 2.78 vezes maior do que a variabilidade do ru√≠do branco $w_t$. O valor $\phi=0.8$ amplifica a vari√¢ncia do ru√≠do no processo $y_t$.

**Lema 1.1**
Se $w_t$ √© ru√≠do branco com m√©dia zero e vari√¢ncia $\sigma^2_w$, ent√£o a m√©dia do processo $y_t$ definido por $(1-\phi L)y_t = w_t$ √© zero quando $|\phi| < 1$.

*Proof:*
I. Do Teorema 1, temos que $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$.
II. Tomando a esperan√ßa matem√°tica, $E[y_t] = E[\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}] = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k E[w_{t-k}]$.
III. Como $w_t$ √© ru√≠do branco com m√©dia zero, temos que $E[w_{t-k}] = 0$ para todo $k$.
IV. Portanto, $E[y_t] = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k \cdot 0 = 0$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico (Lema 1.1):**
>  Se a equa√ß√£o √© $(1 - 0.7L)y_t = w_t$, onde $w_t$ √© ru√≠do branco com m√©dia zero, ent√£o a m√©dia de $y_t$ √© zero.
>
> Isso significa que, em m√©dia, os valores de $y_t$ flutuar√£o em torno de zero. O fato de que $w_t$ ter m√©dia zero √© crucial para que $y_t$ tamb√©m tenha m√©dia zero.

**Teorema 1.2**
Se $|\phi|<1$ e $w_t$ √© um processo estacion√°rio com m√©dia $\mu_w$, ent√£o a m√©dia do processo $y_t$ definido por $(1 - \phi L)y_t = w_t$ √© dada por $\mu_y = \frac{\mu_w}{1-\phi}$.

*Proof:*
I. Do Teorema 1, sabemos que $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$.
II. A m√©dia de $y_t$ √© ent√£o $E[y_t] = E[\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}] = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k E[w_{t-k}]$.
III. Como $w_t$ √© um processo estacion√°rio com m√©dia $\mu_w$, temos que $E[w_{t-k}] = \mu_w$ para todo $k$.
IV. Portanto, $E[y_t] = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k \mu_w = \mu_w \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k$.
V. A soma da s√©rie geom√©trica $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k$ converge para $\frac{1}{1-\phi}$ quando $|\phi|<1$.
VI. Logo, $\mu_y = E[y_t] = \frac{\mu_w}{1-\phi}$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico (Teorema 1.2):**
> Se temos a equa√ß√£o $(1-0.6L)y_t = w_t$, onde $w_t$ √© um processo estacion√°rio com m√©dia $\mu_w=2$, ent√£o a m√©dia de $y_t$ √© $\mu_y = \frac{2}{1-0.6} = 5$.
>
> Aqui, a m√©dia de $y_t$ √© amplificada em rela√ß√£o √† m√©dia de $w_t$ pelo fator $\frac{1}{1-0.6}=2.5$.

**Corol√°rio 1.1**
Se $|\phi|<1$ e $w_t$ √© ru√≠do branco com m√©dia zero e vari√¢ncia $\sigma^2_w$, ent√£o a autocovari√¢ncia do processo $y_t$ definido por $(1 - \phi L)y_t = w_t$ no lag $h$ √© dada por $\gamma_y(h) = \frac{\sigma^2_w \phi^{|h|}}{1-\phi^2}$.

*Proof:*
I. Sabemos que $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ e $E[y_t]=0$ (Lema 1.1)
II. A autocovari√¢ncia no lag $h$ √© $\gamma_y(h) = E[y_t y_{t-h}] = E[(\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k})(\sum_{j=0}^{\infty} \phi^j w_{t-h-j})]$.
III. Como $w_t$ √© ru√≠do branco, $E[w_{t-k}w_{t-h-j}]$ √© $\sigma^2_w$ se $k=h+j$ e 0 caso contr√°rio.
IV. Ent√£o, $\gamma_y(h) = \sigma^2_w \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k \phi^{k-h} = \sigma^2_w \phi^h \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{2k}$ para $h\ge 0$ e, similarmente,  $\gamma_y(h) = \sigma^2_w \phi^{-h} \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{2k}$ para $h < 0$.
V. Usando o resultado do Teorema 1.1, $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^{2k} = \frac{1}{1-\phi^2}$.
VI. Portanto, $\gamma_y(h) = \frac{\sigma^2_w \phi^{|h|}}{1-\phi^2}$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico (Corol√°rio 1.1):**
> Se temos a equa√ß√£o $(1 - 0.5L)y_t = w_t$, onde $w_t$ √© ru√≠do branco com vari√¢ncia $\sigma^2_w=1$, ent√£o a autocovari√¢ncia de $y_t$ no lag 1 √© $\gamma_y(1) = \frac{1\times 0.5}{1-0.5^2} = \frac{0.5}{0.75} = 2/3$.
>
>  Isso significa que a correla√ß√£o entre $y_t$ e $y_{t-1}$ √© de 2/3, indicando que valores passados de $y_t$ t√™m uma influ√™ncia significativa no valor atual. A autocovari√¢ncia decai exponencialmente com o aumento do lag $h$, devido ao termo $\phi^{|h|}$.
> A autocovari√¢ncia em lag 2 seria $\gamma_y(2) = \frac{1*0.5^2}{1-0.5^2} = \frac{0.25}{0.75} = 1/3$.

### Implementa√ß√£o Computacional Mais Concisa e Modular
O uso do operador de atraso facilita a implementa√ß√£o computacional de modelos de s√©ries temporais. Ao inv√©s de escrever manualmente o c√≥digo para calcular valores defasados, podemos usar fun√ß√µes ou bibliotecas que implementam o operador de atraso. Essa abordagem torna o c√≥digo mais conciso, reduz erros de programa√ß√£o e facilita a manuten√ß√£o do c√≥digo.

Al√©m disso, a implementa√ß√£o modular do operador de atraso permite que ele seja reutilizado em diferentes partes do c√≥digo. Podemos definir uma fun√ß√£o ou classe que implementa o operador de atraso e us√°-la em qualquer parte do c√≥digo que envolva manipula√ß√µes de atrasos. Essa abordagem torna o c√≥digo mais f√°cil de entender, modificar e manter.

Outro ponto importante √© que diversas bibliotecas de s√©ries temporais j√° implementam o operador de atraso, o que facilita o uso desses operadores em aplica√ß√µes pr√°ticas.

> üí° **Exemplo Num√©rico (Implementa√ß√£o):**
> Em Python, usando a biblioteca `numpy` poder√≠amos implementar o operador de atraso da seguinte forma:
```python
import numpy as np

def lag_operator(x, k):
    if k==0:
       return x;
    n = len(x)
    if k >= n:
       return np.zeros(n); #Retorna um vetor de zeros se o lag for maior que o tamanho da s√©rie
    if k > 0: #Lag positivo
      return np.concatenate((np.zeros(k), x[:n-k]));
    else: #Lag negativo
      return np.concatenate((x[-k:], np.zeros(-k)));
```

   > Com essa fun√ß√£o, calcular $Ly_t$, $L^2 y_t$ etc., se torna trivial.
   >
   > Se tivermos um vetor `y = np.array([1, 2, 3, 4, 5])`, ent√£o `lag_operator(y, 1)` retornaria `[0, 1, 2, 3, 4]`, `lag_operator(y, 2)` retornaria `[0, 0, 1, 2, 3]`, e `lag_operator(y, -1)` retornaria `[2, 3, 4, 5, 0]`. Esta fun√ß√£o encapsula a opera√ß√£o de atraso e pode ser reutilizada para diferentes valores de k.

**Lema 2**
Para qualquer inteiro $k$, o operador inverso $L^{-k}$ √© definido como $L^{-k}x_t = x_{t+k}$.

*Proof:*
O operador inverso $L^{-1}$ √© definido de tal forma que $L^{-1} L x_t = x_t$, logo $L^{-1} x_{t-1} = x_t$, ou seja $L^{-1}x_t = x_{t+1}$. De forma geral, $L^{-k}x_t = x_{t+k}$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico (Lema 2):**
> $L^{-1}x_t = x_{t+1}$, $L^{-2}x_t = x_{t+2}$, $L^{-3}x_t = x_{t+3}$.
>
> Se tivermos a sequ√™ncia $x_1 = 5$, $x_2 = 3$, $x_3 = 7$, ent√£o
> $L^{-1}x_2 = x_3 = 7$ e $L^{-2}x_1 = x_3 = 7$.

**Teorema 2**
O operador inverso $(1 - \phi L)^{-1}$ √© √∫nico para $|\phi| < 1$.

*Proof:*
I.  Vimos que $(1 - \phi L)^{-1} = 1 + \phi L + \phi^2 L^2 + \ldots = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$ quando $|\phi|<1$ [^Proposi√ß√£o 1.1].
II.  Se existisse outro operador inverso $(1 - \phi L)^{-1'}$, ent√£o $(1 - \phi L)(1 - \phi L)^{-1'} = 1$ e ter√≠amos  $(1-\phi L) \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k = (1 - \phi L)(1 - \phi L)^{-1'}$,
III. Dado que $(1 - \phi L) \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k = 1$, ent√£o $(1 - \phi L)^{-1'} = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$. Portanto o operador inverso √© √∫nico. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico (Teorema 2):**
> A equa√ß√£o $(1 - 0.6L)y_t=w_t$ tem como solu√ß√£o √∫nica $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} (0.6)^k w_{t-k}$ quando $|\phi| = 0.6 < 1$.
>
> A unicidade do operador inverso garante que existe apenas uma forma de expressar $y_t$ em fun√ß√£o dos ru√≠dos passados, o que √© crucial para a consist√™ncia dos modelos.

**Teorema 2.1**
Para $|\phi| < 1$,  $(1-\phi L)^{-1} (1-\phi L) = 1$ e $(1-\phi L) (1-\phi L)^{-1} = 1$

*Proof:*
I.  Pelo Teorema 2, $(1 - \phi L)^{-1} = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$.
II.  Ent√£o, $(1-\phi L)(1-\phi L)^{-1} = (1-\phi L) \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k  - \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{k+1} L^{k+1} =  (1+\phi L + \phi^2 L^2 + ...) - (\phi L + \phi^2 L^2 + \phi^3 L^3 +...) = 1$.
III. Similarmente, $(1-\phi L)^{-1}(1-\phi L) = (\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k)(1-\phi L) = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k - \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{k+1} L^{k+1} =  (1+\phi L + \phi^2 L^2 + ...) - (\phi L + \phi^2 L^2 + \phi^3 L^3 +...) = 1$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico (Teorema 2.1):**
> Se $(1-0.4L)^{-1} = 1 + 0.4L + 0.16L^2 + ... $, ent√£o $(1-0.4L)(1-0.4L)^{-1} = (1-0.4L)(1 + 0.4L + 0.16L^2 + ...) = 1$ e $(1-0.4L)^{-1}(1-0.4L) = (1 + 0.4L + 0.16L^2 + ...)(1-0.4L) = 1$.
>
> Este teorema demonstra que o operador inverso realmente desfaz a opera√ß√£o original, o que √© fundamental para a manipula√ß√£o alg√©brica das equa√ß√µes.

**Teorema 2.2**
A solu√ß√£o da equa√ß√£o $(1-\phi L)y_t = w_t$ pode ser escrita como $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ se e somente se $(1-\phi L)$ √© invert√≠vel, o que ocorre quando $|\phi| < 1$.

*Proof:*
I. Se $|\phi|<1$, do Teorema 1, sabemos que $(1-\phi L)^{-1}$ existe e √© igual a $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$. Ent√£o, multiplicando ambos os lados de $(1-\phi L)y_t = w_t$ por $(1-\phi L)^{-1}$ obtemos $y_t = (1-\phi L)^{-1} w_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$.
II. Reciprocamente, se $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$, ent√£o $(1-\phi L)y_t = (1-\phi L) \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k} = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k} - \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{k+1} w_{t-k-1} = w_t$. Isso implica que $(1-\phi L)$ √© invert√≠vel. Al√©m disso, sabemos que $(1-\phi L)^{-1} = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k L^k$ s√≥ converge quando $|\phi| < 1$, o que significa que $(1-\phi L)$ √© invert√≠vel se e somente se $|\phi| < 1$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico (Teorema 2.2):**
>  A equa√ß√£o $(1 - 0.2L)y_t=w_t$ tem solu√ß√£o  $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} (0.2)^k w_{t-k}$, pois $0.2<1$, o que garante a converg√™ncia da s√©rie e a invertibilidade do operador $(1-0.2L)$. Se, por outro lado, tiv√©ssemos $(1-1.2L)y_t=w_t$, a solu√ß√£o da forma $\sum_{k=0}^{\infty} (1.2)^k w_{t-k}$ n√£o seria v√°lida.
>
> Este teorema deixa claro que a condi√ß√£o $|\phi|<1$ √© essencial para garantir a exist√™ncia de uma solu√ß√£o para a equa√ß√£o, e que essa solu√ß√£o pode ser expressa como uma combina√ß√£o linear dos ru√≠dos brancos passados.

### Conclus√£o
A reescrita de equa√ß√µes de diferen√ßa usando o operador de atraso simplifica a representa√ß√£o matem√°tica, facilitando a an√°lise te√≥rica e a implementa√ß√£o computacional. A nota√ß√£o compacta e as propriedades alg√©bricas do operador de atraso auxiliam na manipula√ß√£o das equa√ß√µes e na dedu√ß√£o de resultados te√≥ricos. Al√©m disso, a implementa√ß√£o computacional se torna mais concisa, modular e f√°cil de manter. A capacidade de expressar a solu√ß√£o como uma s√©rie infinita de ru√≠dos passados √© fundamental para o entendimento da din√¢mica de sistemas lineares, e o operador de atraso fornece as ferramentas necess√°rias para essa an√°lise.

### Refer√™ncias
[^2.2.1]:  "Let us now return to the first-order difference equation analyzed in Section 1.1: yt = œÜyt-1 + wt."
[^2.2.2]:  "This equation, in turn, can be rearranged using standard algebra, yt ‚Äì œÜLyt = wt or (1 ‚Äì œÜL)yt = wt."
[^2.1.3]: "This is described as applying the lag operator to {x}-x. The operation is represented by the symbol L: Lx, = x-1"
[^2.1.4]: "In general, for any integer k, Lkx, = x,-k"
[^2.1]:  "Since the multiplication or addition operators amount to element-by-element multiplication or addition, they obey all the standard rules of algebra."
[^2.2.8]:  "(1 ‚Äì œÜL)-1 = lim (1 + œÜL + œÜ2L2 + œÜ3L3 + ... + œÜ/L/)."
[^Proposi√ß√£o 1.1]: "Se $|\phi| < 1$, a solu√ß√£o $y_t = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k w_{t-k}$ √© a √∫nica solu√ß√£o limitada para a equa√ß√£o $(1 - \phi L)y_t = w_t$."
<!-- END -->
