## Equa√ß√µes de Diferen√ßa de Primeira Ordem
### Introdu√ß√£o
Este cap√≠tulo explora as equa√ß√µes de diferen√ßa de primeira ordem, um tipo fundamental de modelo matem√°tico usado para descrever sistemas din√¢micos ao longo do tempo. Como vimos anteriormente, uma equa√ß√£o de diferen√ßa estabelece uma rela√ß√£o entre o valor de uma vari√°vel em um dado momento e seus valores em momentos anteriores [^1]. Especificamente, uma equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem considera apenas o valor da vari√°vel no per√≠odo imediatamente anterior. Expandindo o conceito apresentado, vamos mergulhar em detalhes sobre como essas equa√ß√µes s√£o formuladas, interpretadas e resolvidas, preparando o terreno para an√°lise mais complexa de s√©ries temporais.

### Conceitos Fundamentais

Uma equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem √© expressa geralmente na forma:

$$ y_t = \phi y_{t-1} + w_t $$ [^1]

Nesta equa√ß√£o, $y_t$ representa o valor da vari√°vel no instante $t$, $y_{t-1}$ √© o valor dessa vari√°vel no instante anterior ($t-1$), $w_t$ √© uma vari√°vel de entrada ou choque externo no instante $t$, e $\phi$ √© um par√¢metro que determina a influ√™ncia do valor passado sobre o valor atual [^1].
*Uma equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem descreve $y_t$ como uma fun√ß√£o linear de seu pr√≥prio valor defasado $y_{t-1}$ e da vari√°vel de entrada $w_t$* [^1].

Por exemplo, Goldfeld (1973) modelou a demanda por moeda nos Estados Unidos usando uma equa√ß√£o similar [^1], relacionando o log dos saldos monet√°rios reais do p√∫blico ($m_t$) com o log da renda real agregada ($I_t$), o log da taxa de juros de contas banc√°rias ($r_{bt}$), e o log da taxa de juros de papel comercial ($r_{ct}$):

$$ m_t = 0.27 + 0.72m_{t-1} + 0.19I_t - 0.045r_{bt} - 0.019r_{ct} $$ [^1]

Esta equa√ß√£o √© uma inst√¢ncia da forma geral da equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem, onde $y_t = m_t$, $\phi = 0.72$ e $w_t = 0.27 + 0.19I_t - 0.045r_{bt} - 0.019r_{ct}$ [^1]. Em ess√™ncia, a equa√ß√£o estabelece que o saldo monet√°rio corrente √© uma combina√ß√£o do saldo monet√°rio do per√≠odo anterior e de fatores externos que afetam a demanda por moeda.

#### Solu√ß√£o por Substitui√ß√£o Recursiva

Para entender o comportamento de $y_t$ ao longo do tempo, podemos resolver a equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem usando um m√©todo conhecido como *substitui√ß√£o recursiva*. Este m√©todo parte do pressuposto que a equa√ß√£o din√¢mica governa o comportamento de $y$ para todas as datas $t$ [^1]. Assim, podemos expressar $y$ em qualquer data como uma fun√ß√£o de seu valor inicial $y_{-1}$ e dos valores passados de $w$:

$$ y_0 = \phi y_{-1} + w_0 $$ [^2]
$$ y_1 = \phi y_0 + w_1 $$ [^2]
$$ y_2 = \phi y_1 + w_2 $$ [^2]
...
$$ y_t = \phi y_{t-1} + w_t $$ [^2]

Come√ßando com a primeira equa√ß√£o, substitu√≠mos $y_0$ na segunda equa√ß√£o:

$$ y_1 = \phi (\phi y_{-1} + w_0) + w_1 = \phi^2 y_{-1} + \phi w_0 + w_1 $$ [^2]

Continuando recursivamente, encontramos uma express√£o para $y_t$ em termos de $y_{-1}$ e todos os valores passados de $w$ at√© o instante $t$:

$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \phi^t w_0 + \phi^{t-1} w_1 + \phi^{t-2} w_2 + \ldots + \phi w_{t-1} + w_t $$ [^2]

Esta express√£o revela que o valor de $y_t$ √© influenciado tanto por seu valor inicial $y_{-1}$ quanto por toda a trajet√≥ria hist√≥rica da entrada $w$.
*Este processo de substitui√ß√£o recursiva permite expressar o valor de $y_t$ em fun√ß√£o de seu valor inicial $y_{-1}$ e da hist√≥ria de $w$* [^2].

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Vamos considerar uma equa√ß√£o de diferen√ßa com $\phi = 0.5$, $y_{-1} = 10$ e os seguintes valores para $w_t$: $w_0 = 2, w_1 = 3, w_2 = 4$.
>  
> Usando a substitui√ß√£o recursiva, calculamos:
>
> $y_0 = 0.5 * 10 + 2 = 7$
> $y_1 = 0.5 * 7 + 3 = 6.5$
> $y_2 = 0.5 * 6.5 + 4 = 7.25$
> 
> Aplicando a f√≥rmula geral:
>
> $y_2 = 0.5^{2+1} * 10 + 0.5^2 * 2 + 0.5^1 * 3 + 0.5^0 * 4 = 0.125 * 10 + 0.25 * 2 + 0.5 * 3 + 1 * 4 = 1.25 + 0.5 + 1.5 + 4 = 7.25$
>
> Ambas as abordagens levam ao mesmo resultado. Este exemplo num√©rico ilustra como cada valor passado de $y$ e $w$ influencia o valor atual de $y$.

#### Multiplicadores Din√¢micos
A express√£o obtida pela substitui√ß√£o recursiva facilita o c√°lculo do efeito de mudan√ßas em $w$ sobre $y_t$. Especificamente, o efeito de uma mudan√ßa em $w_0$ sobre $y_t$, mantendo todos os outros $w$ e $y_{-1}$ constantes, √© dado por:
$$ \frac{\partial y_t}{\partial w_0} = \phi^t $$ [^2]

Este resultado √© conhecido como o *multiplicador din√¢mico* [^3] e indica que o efeito de um choque em $w$ sobre $y_t$ depende de $\phi$ elevado a pot√™ncia do intervalo de tempo entre o choque e o per√≠odo de observa√ß√£o. O multiplicador n√£o depende do tempo de observa√ß√£o $t$, mas apenas do intervalo entre o impacto da entrada ($w$) e o valor observado da sa√≠da ($y_{t+j}$) [^3].
Este √© o caso para qualquer equa√ß√£o de diferen√ßa linear [^3].

**Lema 1**
O multiplicador din√¢mico para o efeito de um choque em $w_k$ sobre $y_t$, com $k \leq t$, √© dado por $\phi^{t-k}$.
*Prova:*
I. A express√£o de $y_t$ obtida via substitui√ß√µes recursivas √©:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{j=0}^{t} \phi^{t-j} w_j $$

II. Podemos reescrever esta soma separando o termo $w_k$:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \phi^{t-0}w_0 + \ldots + \phi^{t-k} w_k + \ldots +  \phi^{t-t} w_t $$

III. Tomando a derivada parcial de $y_t$ em rela√ß√£o a $w_k$, mantendo todos os outros termos constantes, notamos que apenas o termo $\phi^{t-k} w_k$ cont√©m $w_k$. Assim, temos:
$$ \frac{\partial y_t}{\partial w_k} = \frac{\partial}{\partial w_k} (\phi^{t-k} w_k) = \phi^{t-k} $$

IV. Portanto, o multiplicador din√¢mico do efeito de um choque em $w_k$ sobre $y_t$ √© dado por $\phi^{t-k}$.‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:**  Usando o exemplo anterior com $\phi = 0.5$, o multiplicador din√¢mico para o efeito de $w_0$ sobre $y_2$ √© $\phi^{2-0} = 0.5^2 = 0.25$. Isso significa que uma mudan√ßa unit√°ria em $w_0$ resultar√° em uma mudan√ßa de 0.25 em $y_2$, mantendo todos os outros valores de $w$ e $y_{-1}$ constantes. Similarmente, o efeito de $w_1$ sobre $y_2$ √© $\phi^{2-1} = 0.5^1 = 0.5$.
>
> Este exemplo ilustra como o impacto de choques diminui com o tempo, se $|\phi| < 1$.

Por exemplo, voltando ao modelo de demanda por moeda de Goldfeld, se quisermos saber o efeito de um aumento unit√°rio na renda atual ($I_t$) sobre a demanda por moeda dois per√≠odos adiante ($m_{t+2}$), enquanto mantemos $I_{t+1}$ e $I_{t+2}$ inalterados, o efeito ser√° [^3]:

$$ \frac{\partial m_{t+2}}{\partial I_t} = \frac{\partial m_{t+2}}{\partial w_t}  \frac{\partial w_t}{\partial I_t} = \phi^2 \frac{\partial w_t}{\partial I_t} $$ [^3]

Dado que, a partir da equa√ß√£o, $\frac{\partial w_t}{\partial I_t} = 0.19$ e $\phi = 0.72$, temos:

$$ \frac{\partial m_{t+2}}{\partial I_t} = (0.72)^2 (0.19) = 0.098 $$ [^3]

Um aumento de 0.01 na renda, que corresponde a um aumento de 1% na renda, levaria a um aumento aproximado de 0.001 ou 0.1% na demanda por moeda dois trimestres depois [^3].

O valor de $\phi$ afeta dramaticamente a natureza da resposta de $y$ a um choque em $w$ [^3]:

*   Se $0 < \phi < 1$, o multiplicador din√¢mico $\phi^j$ decai geometricamente para zero. [^3]
*   Se $-1 < \phi < 0$, o multiplicador din√¢mico alterna em sinal, mas seu valor absoluto decai para zero. [^3]
*   Se $\phi > 1$, o multiplicador din√¢mico cresce exponencialmente com o tempo. [^3]
*   Se $\phi < -1$, o sistema exibe oscila√ß√£o explosiva. [^3]
*   Quando $\phi = 1$, a solu√ß√£o da equa√ß√£o se torna: $y_{t+j} = y_{-1} + w_t + w_{t+1} + \ldots + w_{t+j}$ [^3]

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> *   **Caso 1: Decaimento:** Se $\phi = 0.8$ e temos um choque $w_0=1$, o efeito sobre $y_t$ decai com o tempo: $y_1 = 0.8$, $y_2 = 0.64$, $y_3 = 0.512$, e assim por diante.
> *   **Caso 2: Oscila√ß√£o:** Se $\phi = -0.5$ e temos um choque $w_0=1$, o efeito sobre $y_t$ alterna em sinal, mas decai: $y_1 = -0.5$, $y_2 = 0.25$, $y_3 = -0.125$, e assim por diante.
> *   **Caso 3: Crescimento:** Se $\phi = 1.2$ e temos um choque $w_0=1$, o efeito sobre $y_t$ cresce com o tempo: $y_1 = 1.2$, $y_2 = 1.44$, $y_3 = 1.728$, e assim por diante.
> *   **Caso 4: Oscila√ß√£o Explosiva:** Se $\phi = -1.5$ e temos um choque $w_0=1$, o efeito sobre $y_t$ alterna em sinal e cresce em magnitude: $y_1 = -1.5$, $y_2 = 2.25$, $y_3 = -3.375$, e assim por diante.
> *   **Caso 5: Soma Acumulada:** Se $\phi = 1$ e temos um choque $w_0=1, w_1=2, w_2=3$, a solu√ß√£o seria $y_0=y_{-1} + 1$, $y_1=y_{-1}+1+2$, $y_2=y_{-1}+1+2+3$. Cada novo valor de w √© somado ao valor anterior.

**Teorema 1**
A solu√ß√£o geral da equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$ pode ser expressa como
$y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k$.
*Prova:*
I. A partir da aplica√ß√£o recursiva da equa√ß√£o $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$, temos:
$y_0 = \phi y_{-1} + w_0$
$y_1 = \phi y_0 + w_1 = \phi(\phi y_{-1} + w_0) + w_1 = \phi^2 y_{-1} + \phi w_0 + w_1$
$y_2 = \phi y_1 + w_2 = \phi(\phi^2 y_{-1} + \phi w_0 + w_1) + w_2 = \phi^3 y_{-1} + \phi^2 w_0 + \phi w_1 + w_2$

II. Generalizando o padr√£o, temos:
$y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \phi^t w_0 + \phi^{t-1} w_1 + \phi^{t-2} w_2 + \ldots + \phi w_{t-1} + w_t$

III. Esta express√£o pode ser escrita de forma mais compacta usando a nota√ß√£o de somat√≥rio:
$y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k$

IV. Portanto, a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem √© dada por:
$y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k$  ‚ñ†

**Teorema 1.1**
Se $w_t = 0$ for all $t$, then the solution to the difference equation is $y_t = \phi^{t+1}y_{-1}$.
*Prova:*
I. Pelo **Teorema 1**, a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o de diferen√ßa √©:
$y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k$

II. Dado que $w_t = 0$ para todo $t$, temos $w_k = 0$ para todo $k$. Portanto, a somat√≥ria torna-se:
$$ \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k = \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} (0) = 0 $$

III. Substituindo este resultado de volta na solu√ß√£o geral, temos:
$y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + 0 = \phi^{t+1}y_{-1}$

IV. Portanto, a solu√ß√£o para a equa√ß√£o de diferen√ßa quando $w_t = 0$ para todo $t$ √© $y_t = \phi^{t+1}y_{-1}$  ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Se $\phi=0.9$ e $y_{-1}=10$, e $w_t=0$ para todo $t$, ent√£o $y_0 = 0.9 * 10 = 9$, $y_1 = 0.9 * 9 = 8.1$, $y_2 = 0.9 * 8.1 = 7.29$. Generalizando, $y_t = 0.9^{t+1}*10$. Este exemplo ilustra como o valor inicial $y_{-1}$ decai ao longo do tempo quando $0<\phi<1$ e $w_t=0$.

**Teorema 1.2**
If $w_t = \bar{w}$ for all $t$, then the solution to the difference equation is $y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \bar{w}\sum_{k=0}^{t}\phi^{t-k}$.
*Prova:*
I. Pelo **Teorema 1**, a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o de diferen√ßa √©:
$y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k$

II. Dado que $w_t = \bar{w}$ para todo $t$, temos $w_k = \bar{w}$ para todo $k$. Substituindo na soma temos:
$$ \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k = \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} \bar{w} = \bar{w}\sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} $$

III. Substituindo este resultado de volta na solu√ß√£o geral, temos:
$y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \bar{w}\sum_{k=0}^{t}\phi^{t-k}$

IV. Portanto, a solu√ß√£o para a equa√ß√£o de diferen√ßa quando $w_t = \bar{w}$ para todo $t$ √© $y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \bar{w}\sum_{k=0}^{t}\phi^{t-k}$ ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Se $\phi = 0.8$, $y_{-1} = 5$ e $w_t = 2$ para todo $t$, ent√£o:
>
> $y_0 = 0.8^1 * 5 + 2 * 0.8^0 = 4 + 2 = 6$
> $y_1 = 0.8^2 * 5 + 2 * (0.8^1 + 0.8^0) = 3.2 + 2 * (0.8 + 1) = 3.2 + 3.6 = 6.8$
> $y_2 = 0.8^3 * 5 + 2 * (0.8^2 + 0.8^1 + 0.8^0) = 2.56 + 2 * (0.64+0.8+1) = 2.56 + 4.88=7.44$
>
> Note como $y_t$ se aproxima de um valor est√°vel com o tempo.
>

#### Efeito de Longo Prazo
O efeito de longo prazo de um choque em $w$ sobre $y$ √© dado pelo limite do multiplicador din√¢mico quando $j$ tende ao infinito [^6].
No caso em que $ | \phi | < 1 $,  o limite √©:
$$ \lim_{j \to \infty}  \frac{\partial y_{t+j}}{\partial w_t} = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k = \frac{1}{1 - \phi}  $$ [^6]

O efeito de longo prazo √© crucial para entender o impacto cumulativo de mudan√ßas permanentes em $w$ sobre o comportamento de $y$.

**Proposi√ß√£o 1**
Se $w_t = \bar{w}$ para todo $t \geq 0$ e $|\phi| < 1$, ent√£o o valor de $y_t$ converge para $\frac{\bar{w}}{1-\phi}$ quando $t \rightarrow \infty$.
*Prova:*
I. A solu√ß√£o geral √© dada por $y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k$. Como $w_k = \bar{w}$ para todo $k \geq 0$, ent√£o
$y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \bar{w} \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} = \phi^{t+1}y_{-1} + \bar{w} \sum_{j=0}^{t} \phi^{j}$.

II. Se $ |\phi| < 1 $, ent√£o $\lim_{t \rightarrow \infty} \phi^{t+1} y_{-1} = 0 $.

III. A soma geom√©trica $\sum_{j=0}^{t} \phi^{j}$ converge para $\frac{1}{1-\phi}$ quando $t \rightarrow \infty$, portanto $\lim_{t \rightarrow \infty} \sum_{j=0}^{t} \phi^{j} = \frac{1}{1-\phi}$.

IV. Assim, substituindo na equa√ß√£o para $y_t$ e tomando o limite, temos $\lim_{t \rightarrow \infty} y_t = 0 + \bar{w} \frac{1}{1-\phi} = \frac{\bar{w}}{1-\phi}$.

V. Portanto, quando $w_t = \bar{w}$ para todo $t \geq 0$ e $|\phi| < 1$, ent√£o o valor de $y_t$ converge para $\frac{\bar{w}}{1-\phi}$ quando $t \rightarrow \infty$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Se $\phi = 0.8$ e $w_t = 2$ para todo $t$, ent√£o o valor de longo prazo para $y_t$ √© $\frac{2}{1-0.8} = \frac{2}{0.2} = 10$. Isso significa que, a longo prazo, o valor de $y_t$ se estabilizar√° em torno de 10.
>

**Proposi√ß√£o 1.1**
If $w_t = \bar{w}$ for all $t \geq 0$ and $|\phi| < 1$, then the long-run effect of a permanent change in $w$ on $y$ is equal to $\frac{1}{1-\phi}$.
*Proof:*
I. O efeito de longo prazo de um choque em $y$ √© dado pelo limite do multiplicador din√¢mico quando $j$ tende ao infinito, dado por $\lim_{j \to \infty}  \frac{\partial y_{t+j}}{\partial w_t} = \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k$.

II. A soma geom√©trica $\sum_{k=0}^{\infty} \phi^k$ converge para $\frac{1}{1-\phi}$ quando $|\phi|<1$.

III. Portanto, o efeito de longo prazo de uma mudan√ßa permanente de $\bar{w}$ em $y$ √© equivalente ao multiplicador de longo prazo, que √© igual a $\frac{1}{1-\phi}$. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Se $\phi = 0.75$, o efeito de longo prazo de uma mudan√ßa unit√°ria em $w$ sobre $y$ √© $\frac{1}{1-0.75} = 4$. Isso significa que uma mudan√ßa permanente de 1 unidade em $w$ levar√° a um aumento de 4 unidades em $y$ no longo prazo.

**Proposi√ß√£o 1.2**
If $w_t$ is a sequence of i.i.d. random variables with $E[w_t]=0$ and $Var[w_t]=\sigma^2$, and $|\phi| < 1$, then the variance of $y_t$ converges to $\frac{\sigma^2}{1-\phi^2}$ as $t \rightarrow \infty$.
*Proof:*
I. A solu√ß√£o para $y_t$ √© dada por $y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k$.

II. Como $t \rightarrow \infty$, o termo $\phi^{t+1}y_{-1}$ converge para zero porque $|\phi|<1$.

III.  A vari√¢ncia de $y_t$ √© ent√£o:
    $Var[y_t] = Var[\sum_{k=0}^{t} \phi^{t-k} w_k] = \sum_{k=0}^{t} (\phi^{t-k})^2 Var[w_k]$.

IV. Dado que $Var[w_k] = \sigma^2$ para todo $k$, temos:
     $Var[y_t] = \sigma^2\sum_{k=0}^{t} \phi^{2(t-k)} = \sigma^2\sum_{j=0}^{t} \phi^{2j}$.

V. Como $t \rightarrow \infty$, $Var[y_t] \rightarrow \sigma^2\sum_{j=0}^{\infty} \phi^{2j}$.

VI. A soma $\sum_{j=0}^{\infty} \phi^{2j}$ √© uma s√©rie geom√©trica que converge para $\frac{1}{1-\phi^2}$ quando $|\phi|<1$.

VII. Portanto, $Var[y_t] \rightarrow \sigma^2 \frac{1}{1-\phi^2}$ quando $t \rightarrow \infty$, demonstrando que a vari√¢ncia de $y_t$ converge para $\frac{\sigma^2}{1-\phi^2}$ quando sujeita a choques aleat√≥rios. ‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Se $\phi = 0.5$ e a vari√¢ncia de $w_t$ √© $\sigma^2 = 1$, ent√£o a vari√¢ncia de longo prazo de $y_t$ √© $\frac{1}{1-0.5^2} = \frac{1}{1-0.25} = \frac{1}{0.75} = \frac{4}{3} \approx 1.33$. Este resultado mostra que a variabilidade de $y$ a longo prazo ser√° maior do que a variabilidade dos choques $w$.

#### Valor Presente
Podemos tamb√©m considerar o efeito de $w$ sobre o valor presente do fluxo futuro de $y$, dado por [^4]:
$$ \sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j} $$ [^4]
onde $\beta = 1/(1+r)$ √© o fator de desconto, e $r$ √© a taxa de juros. O efeito de uma mudan√ßa em $w_t$ sobre o valor presente do fluxo futuro de y √© dado por:
$$ \frac{\partial}{\partial w_t} \sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j} = \sum_{j=0}^{\infty} \beta^j \frac{\partial y_{t+j}}{\partial w_t} =  \frac{1}{1 - \beta\phi} $$ [^5]

**Lema 2**
Se $y_t$ segue uma equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$ e se $|\beta\phi| < 1$, ent√£o o valor presente do fluxo futuro de $y$, dado por $\sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j}$, converge.
*Prova:*
I. A solu√ß√£o geral para $y_{t+j}$ √© dada por $y_{t+j} = \phi^{j+1}y_{t} + \sum_{k=0}^{j} \phi^{j-k} w_{t+k+1}$.

II. Suponha que $w_k$ s√£o limitados por um $M > 0$ tal que $|w_k| < M$ para todo $k$.

III. Ent√£o, $|y_{t+j}| \leq |\phi|^{j+1} |y_t| + M\sum_{k=0}^{j} |\phi|^{j-k} \leq |\phi|^{j+1} |y_t| + M \sum_{m=0}^{\infty} |\phi|^m $.

IV. Como $|\phi|<1$, a s√©rie geom√©trica $\sum_{m=0}^{\infty} |\phi|^m$ converge para $\frac{1}{1-|\phi|}$.

V. Portanto, $|y_{t+j}|$ √© limitado, o que implica que a s√©rie $\sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j}$ converge se $|\beta\phi|<1$, pois o produto $\beta^j y_{t+j}$ eventualmente se aproxima de zero conforme $j$ cresce, devido √† condi√ß√£o $|\beta\phi|<1$. ‚ñ†

**Lema 2.1**
Under the same conditions of **Lema 2**, the present value of the future stream of $y$ can be written as:
$$ \sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j} =  \frac{y_t}{1-\beta\phi} + \frac{\beta}{1-\beta\phi}\sum_{k=0}^{\infty}\beta^k w_{t+1+k} $$
*Proof:*
I. Come√ßando com a solu√ß√£o recursiva, temos $y_{t+j} = \phi^{j+1}y_{t} + \sum_{k=0}^{j} \phi^{j-k} w_{t+k+1}$.
II. Multiplicando por $\beta^j$ e somando de $j=0$ at√© $\infty$ obtemos:
$$\sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j} = \sum_{j=0}^{\infty} \beta^j \phi^{j+1}y_{t} + \sum_{j=0}^{\infty} \beta^j \sum_{k=0}^{j} \phi^{j-k} w_{t+k+1} $$
III. Separando as somas e reorganizando os termos, temos:
$$\sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j} = \phi y_t \sum_{j=0}^{\infty} (\beta\phi)^j +  \sum_{k=0}^{\infty} w_{t+k+1}\sum_{j=k}^{\infty}\beta^j \phi^{j-k} $$
IV. Assumindo $|\beta\phi|<1$, temos $\sum_{j=0}^{\infty}(\beta\phi)^j = \frac{1}{1-\beta\phi}$. Simplificando a segunda soma fazendo $m=j-k$, obtemos:
$$\sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j} = \frac{\beta\phi y_t}{1-\beta\phi} + \sum_{k=0}^{\infty} w_{t+k+1} \beta^k \frac{\beta}{1-\beta\phi} $$
V. Substituindo $y_t=\phi y_{t-1} + w_t$ e reorganizando o primeiro termo, obtemos:
$$\sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j} = \frac{\beta}{1-\beta\phi} ( \phi y_{t-1} + w_t ) + \frac{\beta}{1-\beta\phi} \sum_{k=0}^{\infty} \beta^k w_{t+k+1} = \frac{y_t}{1-\beta\phi} + \frac{\beta}{1-\beta\phi} \sum_{k=0}^{\infty} \beta^k w_{t+1+k} $$

VI. Portanto, sob as mesmas condi√ß√µes do **Lema 2**, o valor presente do fluxo futuro de $y$ pode ser escrito como:
$$\sum_{j=0}^{\infty} \beta^j y_{t+j} =  \frac{y_t}{1-\beta\phi} + \frac{\beta}{1-\beta\phi}\sum_{k=0}^{\infty}\beta^k w_{t+1+k} $$‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $\phi = 0.8$, a taxa de juros $r=0.05$, e portanto $\beta = 1/(1+0.05) \approx 0.95$.  O valor presente do fluxo futuro de $y$ devido a um choque em $w_t$ √©:
>
> $\frac{1}{1-\beta\phi} = \frac{1}{1-0.95*0.8} = \frac{1}{1-0.76} = \frac{1}{0.24} \approx 4.17$.
>
> Isto significa que o efeito total, descontado pelo tempo, de um choque atual em $w_t$ sobre todos os valores futuros de $y$ √© aproximadamente 4.17. Este valor √© maior do que o efeito de longo prazo devido ao fator de desconto.
>

### Conclus√£o
Neste cap√≠tulo, exploramos as equa√ß√µes de diferen√ßa de primeira ordem, suas solu√ß√µes e como os par√¢metros influenciam a din√¢mica dos sistemas. A an√°lise via substitui√ß√£o recursiva nos permite expressar a vari√°vel dependente ($y_t$) em fun√ß√£o de seu valor inicial e do hist√≥rico das entradas. A introdu√ß√£o do conceito de multiplicadores din√¢micos e a an√°lise de longo prazo e valor presente oferecem uma vis√£o detalhada de como choques e altera√ß√µes em $w_t$ se propagam e afetam o sistema ao longo do tempo. Estes conceitos fundamentais s√£o essenciais para a compreens√£o de modelos din√¢micos em s√©ries temporais.

### Refer√™ncias
[^1]:  P√°gina 1 do texto fornecido.
[^2]:  P√°gina 2 do texto fornecido.
[^3]:  P√°gina 3 do texto fornecido.
[^4]:  P√°gina 4 do texto fornecido.
[^5]:  P√°gina 5 do texto fornecido.
[^6]:  P√°gina 6 do texto fornecido.
<!-- END -->
