## Solu√ß√£o por Substitui√ß√£o Recursiva e Acumula√ß√£o de Entradas em Equa√ß√µes de Diferen√ßa de Primeira Ordem

### Introdu√ß√£o

Este cap√≠tulo expande a an√°lise das equa√ß√µes de diferen√ßa de primeira ordem, focando na obten√ß√£o de solu√ß√µes por meio da t√©cnica de substitui√ß√£o recursiva e na interpreta√ß√£o do ac√∫mulo de entradas ao longo do tempo. Como vimos anteriormente, a equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem √© definida como $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$ [^1], onde $y_t$ √© o valor da vari√°vel no tempo $t$, $y_{t-1}$ √© o valor no per√≠odo anterior, $\phi$ √© o par√¢metro que determina a influ√™ncia do passado e $w_t$ √© a entrada externa no tempo $t$. Vamos explorar como a substitui√ß√£o recursiva nos permite expressar $y_t$ em termos de valores iniciais e da trajet√≥ria hist√≥rica de $w$, revelando o efeito cumulativo das entradas no sistema din√¢mico.

### Solu√ß√£o por Substitui√ß√£o Recursiva Detalhada
A solu√ß√£o de uma equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem pode ser obtida por um m√©todo iterativo conhecido como substitui√ß√£o recursiva, onde cada termo $y_t$ √© expresso em fun√ß√£o dos termos anteriores e da entrada $w_t$. A aplica√ß√£o repetida da equa√ß√£o, partindo de um valor inicial $y_{-1}$ e dos valores de $w$, revela como $y_t$ √© afetado por todo o hist√≥rico de entradas [^2].

Come√ßamos com a equa√ß√£o fundamental:

$$ y_t = \phi y_{t-1} + w_t $$ [^1]

Para encontrar a solu√ß√£o para qualquer instante $t$, come√ßamos substituindo $y_{t-1}$ na equa√ß√£o por sua pr√≥pria express√£o em termos de $y_{t-2}$ e $w_{t-1}$:

$$ y_t = \phi (\phi y_{t-2} + w_{t-1}) + w_t = \phi^2 y_{t-2} + \phi w_{t-1} + w_t $$

Repetimos este processo recursivamente, substituindo $y_{t-2}$ por sua express√£o em termos de $y_{t-3}$ e $w_{t-2}$:

$$ y_t = \phi^2 (\phi y_{t-3} + w_{t-2}) + \phi w_{t-1} + w_t = \phi^3 y_{t-3} + \phi^2 w_{t-2} + \phi w_{t-1} + w_t $$

Continuando este processo at√© atingir o valor inicial $y_{-1}$, obtemos:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \phi^t w_0 + \phi^{t-1} w_1 + \phi^{t-2} w_2 + \ldots + \phi w_{t-1} + w_t $$
Este resultado pode ser expressado de forma concisa usando a nota√ß√£o de somat√≥rio:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{i} w_{t-i} $$
ou ainda, alternativamente, com o √≠ndice correndo em sentido contr√°rio:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w_i $$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Para ilustrar o processo de substitui√ß√£o recursiva, vamos considerar um exemplo com $\phi = 0.5$, $y_{-1} = 10$ e os seguintes valores para $w_t$: $w_0 = 2$, $w_1 = 3$, $w_2 = 4$, $w_3=1$. Vamos usar a express√£o com √≠ndice correndo em sentido contr√°rio, para simplificar:
>
>  - Para $t=0$, $y_0 = \phi^{0+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{0} \phi^{0-i} w_i = \phi y_{-1} + w_0 = 0.5 * 10 + 2 = 7$
>  - Para $t=1$, $y_1 = \phi^{1+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{1} \phi^{1-i} w_i = \phi^2 y_{-1} + \phi w_0 + w_1 = 0.25 * 10 + 0.5 * 2 + 3 = 2.5 + 1 + 3 = 6.5$
>  - Para $t=2$, $y_2 = \phi^{2+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{2} \phi^{2-i} w_i = \phi^3 y_{-1} + \phi^2 w_0 + \phi w_1 + w_2 = 0.125 * 10 + 0.25 * 2 + 0.5 * 3 + 4 = 1.25 + 0.5 + 1.5 + 4 = 7.25$
>  - Para $t=3$, $y_3 = \phi^{3+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{3} \phi^{3-i} w_i = \phi^4 y_{-1} + \phi^3 w_0 + \phi^2 w_1 + \phi w_2 + w_3 = 0.0625 * 10 + 0.125 * 2 + 0.25 * 3 + 0.5 * 4 + 1 = 0.625 + 0.25 + 0.75 + 2 + 1=4.625$
>
> Este exemplo ilustra como o valor de $y_t$ depende do valor inicial $y_{-1}$, dos valores passados de $w$ e da influ√™ncia do par√¢metro $\phi$.

Esta express√£o final representa a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem, mostrando que o valor de $y$ em qualquer instante $t$ √© uma fun√ß√£o linear do valor inicial $y_{-1}$ e de todos os valores passados de $w$ at√© o instante $t$.

### Efeito Cumulativo das Entradas
A solu√ß√£o obtida pela substitui√ß√£o recursiva revela que o valor de $y_t$ √© influenciado pelo *hist√≥rico das entradas* $w$. Cada valor de $w$ entra na equa√ß√£o com um peso diferente, modulado pelo par√¢metro $\phi$.
*Os valores de $w$ mais recentes t√™m um peso maior no valor de $y_t$, enquanto os valores mais antigos t√™m um peso menor, decrescente com o tempo, quando $|\phi| < 1$*.

Podemos analisar o efeito cumulativo de $w$ no valor de $y_t$ ao separar a solu√ß√£o em duas partes: o efeito do valor inicial e o efeito das entradas. O efeito do valor inicial √© dado por $\phi^{t+1}y_{-1}$, que diminui exponencialmente com o tempo se $|\phi| < 1$, indicando que a influ√™ncia do estado inicial se dissipa com o tempo. O efeito das entradas √© dado pela soma $\sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w_i$, que representa a acumula√ß√£o ponderada dos valores passados de $w$, onde os pesos $\phi^{t-i}$ modulam a contribui√ß√£o de cada entrada [^2].

**Teorema 1**
O valor de $y_t$ pode ser expresso como a soma de duas componentes: o efeito do valor inicial $y_{-1}$ e o efeito cumulativo das entradas $w$, dados por:

$$ y_t = \underbrace{\phi^{t+1}y_{-1}}_{\text{Efeito do valor inicial}} + \underbrace{\sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w_i}_{\text{Efeito cumulativo das entradas}} $$

*Prova:*
I. O resultado j√° foi obtido na se√ß√£o anterior, atrav√©s de substitui√ß√£o recursiva:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w_i $$

II. Separamos os dois termos: o termo $\phi^{t+1}y_{-1}$ representa o efeito do valor inicial $y_{-1}$ ao longo do tempo, com o efeito diminuindo com o tempo se $|\phi|<1$.

III. A soma $\sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w_i$ representa o efeito cumulativo das entradas, ponderado por $\phi^{t-i}$.

IV. Portanto, a solu√ß√£o pode ser decomposta em duas componentes: o efeito do valor inicial e o efeito cumulativo das entradas.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Usando os dados do exemplo anterior, e mantendo $w_t=0$ para $t>3$, podemos verificar o decaimento do efeito do valor inicial $y_{-1}$ ao longo do tempo:
>
> $$ y_t = \underbrace{\phi^{t+1}y_{-1}}_{\text{Efeito do valor inicial}} + \underbrace{\sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w_i}_{\text{Efeito cumulativo das entradas}} $$
>
> $$ y_3 = 0.5^4 * 10 + (0.5^3 * 2 + 0.5^2 * 3 + 0.5 * 4 + 1 * 1) = 0.625 + 4.625 = 4.625 $$
>
> Se deixarmos o sistema evoluir livremente para $t>3$, temos $w_t=0$ para $t>3$, e o valor do termo que representa o efeito cumulativo das entradas se mant√©m constante:
>
> $$ y_4 = 0.5^5 * 10 + (0.5^3 * 2 + 0.5^2 * 3 + 0.5 * 4 + 1 * 1) = 0.3125 + 4.625= 4.9375 $$
> $$ y_5 = 0.5^6 * 10 + (0.5^3 * 2 + 0.5^2 * 3 + 0.5 * 4 + 1 * 1) = 0.15625 + 4.625 = 4.78125 $$
>
> Observe que o efeito inicial $y_{-1}$ decresce com o tempo, enquanto o efeito acumulado dos choques anteriores se mant√©m constante e exerce influ√™ncia sobre o valor atual de $y$.

Quando $|\phi| < 1$, o efeito de um choque inicial $w_0$ sobre o valor de $y_t$ diminui com o tempo, devido ao termo $\phi^t w_0$ na solu√ß√£o. Se $\phi$ for positivo, o efeito do choque diminui monotonicamente, enquanto se $\phi$ for negativo, o efeito diminui alternando em sinal. Se $|\phi| > 1$, o efeito de um choque aumenta com o tempo, causando instabilidade no sistema [^3].

A solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem tamb√©m pode ser vista como uma combina√ß√£o ponderada de todos os choques passados.
Se o par√¢metro $\phi$ √© positivo, todos os choques passados contribuem com o mesmo sinal para o valor de $y_t$. Caso o par√¢metro seja negativo, os choques passados contribuem alternando em sinal para $y_t$, ou seja, um choque positivo h√° dois per√≠odos ter√° um efeito negativo no valor de $y_t$ e assim por diante.
Em resumo, cada choque passado exerce um efeito decrescente no valor atual da vari√°vel, dado pelo multiplicador din√¢mico.
No limite quando $t\to\infty$, se $|\phi|<1$, o efeito do valor inicial sobre o valor atual de $y_t$ tende a 0 e o valor de $y_t$ depende exclusivamente das entradas passadas [^6].

**Proposi√ß√£o 1**
O efeito de uma entrada $w_k$ sobre $y_t$ √© dado por $\phi^{t-k}w_k$. Se $|\phi| < 1$, o efeito de entradas mais antigas decai geometricamente ao longo do tempo. Se $|\phi| > 1$, o efeito de entradas mais antigas cresce com o tempo, levando a instabilidade.

*Prova:*
I. Da express√£o da solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßas $y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w_i$, isolamos o termo correspondente a um choque $w_k$:
$$y_t = \phi^{t+1}y_{-1} + \phi^{t-0}w_0 + \ldots + \phi^{t-k} w_k + \ldots + w_t$$

II. O efeito de uma entrada $w_k$ sobre $y_t$, mantendo os demais $w$ e $y_{-1}$ constantes, pode ser obtido tomando a derivada parcial de $y_t$ em rela√ß√£o a $w_k$:
$$\frac{\partial y_t}{\partial w_k} = \phi^{t-k}$$
que representa o multiplicador din√¢mico do choque $w_k$ sobre $y_t$.

III. Portanto, o efeito de $w_k$ sobre $y_t$ √© dado por $\phi^{t-k} w_k$.
IV. Se $|\phi| < 1$, a magnitude de $\phi^{t-k}$ diminui geometricamente com o tempo. Se $|\phi| > 1$, a magnitude de $\phi^{t-k}$ aumenta com o tempo, indicando uma resposta explosiva do sistema.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Considere um sistema com $\phi = 0.8$ e um choque $w_0=1$, com $y_{-1}=0$ e $w_t = 0$ para $t>0$. Pela **Proposi√ß√£o 1**, temos:
>
> -  $y_0 = 0.8^0 * 1 = 1$
> -  $y_1 = 0.8^1 * 1 = 0.8$
> -  $y_2 = 0.8^2 * 1 = 0.64$
> -  $y_3 = 0.8^3 * 1 = 0.512$
>
> Observe que a influ√™ncia do choque $w_0$ decresce geometricamente a cada per√≠odo.
>
> Agora, considerando um sistema com $\phi = 1.2$ com o mesmo choque:
>
> -  $y_0 = 1.2^0 * 1 = 1$
> -  $y_1 = 1.2^1 * 1 = 1.2$
> -  $y_2 = 1.2^2 * 1 = 1.44$
> -  $y_3 = 1.2^3 * 1 = 1.728$
>
> Observe como a influ√™ncia do choque $w_0$ aumenta a cada per√≠odo, causando instabilidade.

**Lema 1**
Se $|\phi| < 1$ e $w_t = w$ para todo $t \geq 0$, ent√£o a solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa converge para um valor de regime permanente quando $t \to \infty$.

*Prova:*
I. Sabemos que a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o de diferen√ßa √© dada por:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w_i $$

II.  Como $w_t = w$ para todo $t \geq 0$, podemos substituir $w_i$ por $w$:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w  = \phi^{t+1} y_{-1} + w \sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i}$$

III.  A soma dentro da express√£o √© uma progress√£o geom√©trica finita. Usando a f√≥rmula para a soma de uma progress√£o geom√©trica, temos
$$ \sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} = \frac{1 - \phi^{t+1}}{1-\phi} $$

IV.  Substituindo na equa√ß√£o:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + w \frac{1 - \phi^{t+1}}{1-\phi} $$

V.  Se $|\phi| < 1$, ent√£o $\lim_{t\to\infty} \phi^{t+1} = 0$. Portanto:
$$ \lim_{t\to\infty} y_t = 0 + w \frac{1 - 0}{1-\phi} = \frac{w}{1-\phi} $$

VI.  Logo, a solu√ß√£o converge para $\frac{w}{1-\phi}$ quando $t \to \infty$.
‚ñ†

**Teorema 1.1**
Se $|\phi| < 1$ e $w_t = w$ para todo $t \geq 0$, ent√£o o valor de regime permanente $y^*$ da equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem √© dado por $y^* = \frac{w}{1-\phi}$.

*Prova:*
I. O resultado segue diretamente do **Lema 1**, onde mostramos que o limite da solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa quando $t\to\infty$ √© $\frac{w}{1-\phi}$

II. Por defini√ß√£o, o valor de regime permanente $y^*$ √© o valor para o qual a solu√ß√£o converge no limite quando $t\to\infty$, que neste caso √© $\frac{w}{1-\phi}$.
‚ñ†

> üí° **Exemplo Num√©rico:** Considere um sistema com $\phi = 0.8$ e uma entrada constante $w_t=2$ para todo $t \geq 0$. Pelo **Teorema 1.1**, o valor de regime permanente √©:
>
> $$y^* = \frac{2}{1 - 0.8} = \frac{2}{0.2} = 10$$
>
>  O valor de $y_t$ se aproximar√° de 10 conforme $t$ aumenta.

**Lema 1.1**
Se $|\phi| < 1$ e $w_t = \alpha w_{t-1}$ para todo $t \geq 0$, onde $\alpha$ √© uma constante, ent√£o a solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa converge para um valor de regime permanente quando $t \to \infty$, desde que $|\alpha| < 1$.

*Prova:*
I. Sabemos que a solu√ß√£o geral da equa√ß√£o de diferen√ßa √© dada por:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} w_i $$

II.  Como $w_t = \alpha w_{t-1}$, podemos expressar $w_i$ em termos de $w_0$ como $w_i = \alpha^i w_0$. Substituindo na equa√ß√£o:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{t-i} \alpha^i w_0 = \phi^{t+1} y_{-1} + w_0 \sum_{i=0}^{t} (\alpha\phi)^{i} \phi^{t-2i} $$
Usando a segunda forma de expans√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{i} w_{t-i} $$
Com $w_t = \alpha w_{t-1}$, temos $w_{t-i} = \alpha^{t-i}w_0$. Substituindo:
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{t} \phi^{i} \alpha^{t-i} w_0  = \phi^{t+1} y_{-1} +  w_0\alpha^t\sum_{i=0}^{t} \left(\frac{\phi}{\alpha}\right)^i $$

III.  A soma dentro da express√£o √© uma progress√£o geom√©trica finita. Usando a f√≥rmula para a soma de uma progress√£o geom√©trica, temos
$$ \sum_{i=0}^{t} \left(\frac{\phi}{\alpha}\right)^i = \frac{1 - (\frac{\phi}{\alpha})^{t+1}}{1 - \frac{\phi}{\alpha}} $$
ent√£o
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + w_0\alpha^t \frac{1 - (\frac{\phi}{\alpha})^{t+1}}{1 - \frac{\phi}{\alpha}} = \phi^{t+1} y_{-1} + w_0 \frac{\alpha^t - \phi^{t+1}}{1 - \frac{\phi}{\alpha}} $$

IV. Se $|\phi| < 1$ and $|\alpha\phi| < 1$, ent√£o $\lim_{t\to\infty} \phi^{t+1} = 0$, and $\lim_{t\to\infty} (\alpha\phi)^{t+1}=0$. Portanto:

$$ \lim_{t\to\infty} y_t = w_0 \frac{\alpha^t}{1 - \frac{\phi}{\alpha}} = w_0\frac{\alpha^{t+1}}{\alpha - \phi} $$

Esta express√£o n√£o converge para um valor fixo a menos que $\alpha = 1$ (caso anterior). Entretanto, se reformularmos a express√£o original para uma soma infinita desde que $|\phi|<1$ e $|\alpha\phi|<1$:

$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{\infty} \phi^{i} w_{t-i} = \phi^{t+1} y_{-1} + \sum_{i=0}^{\infty} \phi^{i} \alpha^{t-i} w_0 $$
$$ y_t = \phi^{t+1} y_{-1} + w_0 \alpha^t \sum_{i=0}^{\infty} \left(\frac{\phi}{\alpha}\right)^i $$

$$ \lim_{t\to\infty} y_t = w_0 \alpha^t \frac{1}{1 - \frac{\phi}{\alpha}} = \frac{w_0 \alpha^{t+1}}{\alpha - \phi} $$

Reescrevendo a equa√ß√£o original como:
$$ y_t = \phi y_{t-1} + w_t = \phi y_{t-1} + \alpha w_{t-1}$$
Definindo $z_t = y_t - \frac{\alpha}{1-\phi} w_{t-1}$

$$ z_t + \frac{\alpha}{1-\phi} w_{t-1} = \phi (z_{t-1} + \frac{\alpha}{1-\phi} w_{t-2}) + \alpha w_{t-1} $$
$$ z_t  = \phi z_{t-1} + \frac{\alpha\phi}{1-\phi}w_{t-2} - \frac{\alpha}{1-\phi}w_{t-1} + \alpha w_{t-1} = \phi z_{t-1} + \frac{\alpha\phi}{1-\phi}w_{t-2} + \frac{\alpha\phi}{1-\phi}w_{t-1}  $$
V. Para $t \to \infty$ e $w_t = \alpha w_{t-1}$:
$$ y^* = \frac{w_t}{1-\phi/\alpha} = \frac{\alpha w_{t-1}}{1-\phi/\alpha} $$
$$ y^* = \frac{\alpha w^*}{1-\phi} $$

VI.  Logo, a solu√ß√£o converge para $\frac{\alpha w^*}{1-\phi}$ quando $t \to \infty$, onde $w^* = \lim_{t \to \infty} w_t$.
‚ñ†

**Teorema 1.2**
Se $|\phi| < 1$ e $w_t = \alpha w_{t-1}$ para todo $t \geq 0$, ent√£o o valor de regime permanente $y^*$ da equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem √© dado por $y^* = \frac{\alpha w^*}{1-\phi}$ onde $w^*$ √© o valor de regime permanente de $w_t$, dado que $|\alpha|<1$.

*Prova:*
I. O resultado segue diretamente do **Lema 1.1**, onde mostramos que o limite da solu√ß√£o da equa√ß√£o de diferen√ßa quando $t\to\infty$ √© $\frac{\alpha w^*}{1-\phi}$

II. Por defini√ß√£o, o valor de regime permanente $y^*$ √© o valor para o qual a solu√ß√£o converge no limite quando $t\to\infty$, que neste caso √© $\frac{\alpha w^*}{1-\phi}$.
‚ñ†
> üí° **Exemplo Num√©rico:** Considere um sistema com $\phi = 0.8$ e uma entrada que segue uma progress√£o geom√©trica $w_t = 0.5 w_{t-1}$, com $w_0=2$. O valor de $w_t$ converge para zero. Pelo **Teorema 1.2**, o valor de regime permanente √©:
>
> $$y^* = \frac{0.5 * 0}{1 - 0.8} = 0$$
>
>  O valor de $y_t$ se aproximar√° de 0 conforme $t$ aumenta.

**Observa√ß√£o 1**
√â importante notar que o **Teorema 1.2** assume que $|\alpha|<1$, o que garante a converg√™ncia de $w_t$ para um valor de regime permanente $w^*$. Se $|\alpha| \geq 1$, o valor de $w_t$ n√£o converge, e, consequentemente, a an√°lise do regime permanente de $y_t$ necessitar√° de uma an√°lise mais detalhada.

### Conclus√£o

Este cap√≠tulo detalhou a solu√ß√£o de equa√ß√µes de diferen√ßa de primeira ordem por substitui√ß√£o recursiva, mostrando como os valores passados de $w$ e o valor inicial $y_{-1}$ se acumulam para determinar o valor atual de $y_t$.  A decomposi√ß√£o da solu√ß√£o em componentes que representam o efeito do valor inicial e o efeito cumulativo das entradas oferece uma compreens√£o profunda da din√¢mica do sistema. Atrav√©s da an√°lise da solu√ß√£o recursiva e do multiplicador din√¢mico, torna-se evidente como a escolha do par√¢metro $\phi$ desempenha um papel crucial na determina√ß√£o da estabilidade e comportamento de longo prazo do sistema din√¢mico.  A compreens√£o do efeito cumulativo das entradas e do multiplicador din√¢mico √© essencial para an√°lise e modelagem de s√©ries temporais.

### Refer√™ncias
[^1]: P√°gina 1 do texto fornecido.
[^2]: P√°gina 2 do texto fornecido.
[^3]: P√°gina 3 do texto fornecido.
[^6]: P√°gina 6 do texto fornecido.
<!-- END -->
