## A Fun√ß√£o Geradora de Autocovari√¢ncia (ACGF)

### Introdu√ß√£o

Em an√°lise de s√©ries temporais, uma ferramenta crucial para caracterizar processos estoc√°sticos estacion√°rios √© a **fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia (ACGF)**. Este cap√≠tulo explora em detalhes a ACGF, sua defini√ß√£o formal, propriedades e aplica√ß√µes na an√°lise de modelos de s√©ries temporais. Conforme mencionado anteriormente [^61], para cada processo estacion√°rio em covari√¢ncia $Y_t$, podemos calcular a sequ√™ncia de autocovari√¢ncias $\{ \gamma_j \}_{j=-\infty}^{\infty}$. Se esta sequ√™ncia for absolutamente som√°vel, podemos sumarizar as autocovari√¢ncias atrav√©s da fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia.

### Defini√ß√£o e Propriedades Fundamentais

A fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia (ACGF) para um processo estacion√°rio em covari√¢ncia $Y_t$ √© definida como [^61]:

$$g_Y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j z^j$$

onde $\gamma_j$ representa a *j*-√©sima autocovari√¢ncia do processo $Y_t$, e $z$ √© um escalar complexo. A ACGF √© uma fun√ß√£o com valores escalares constru√≠da tomando a *j*-√©sima autocovari√¢ncia e multiplicando-a por um n√∫mero $z$ elevado √† *j*-√©sima pot√™ncia, e ent√£o somando todos os poss√≠veis valores de *j*. O argumento desta fun√ß√£o, $z$, √© tomado como um escalar complexo [^61].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Suponha que temos um processo com autocovari√¢ncias: $\gamma_0 = 2$, $\gamma_1 = 1$, $\gamma_{-1} = 1$, e $\gamma_j = 0$ para $|j| > 1$. A ACGF seria:
>
> $g_Y(z) = \gamma_{-1}z^{-1} + \gamma_0z^0 + \gamma_1z^1 = 1 \cdot z^{-1} + 2 \cdot 1 + 1 \cdot z = z^{-1} + 2 + z$.
>
> Se avaliarmos esta ACGF em $z=0.5$, obteremos $g_Y(0.5) = (0.5)^{-1} + 2 + 0.5 = 2 + 2 + 0.5 = 4.5$.
>
> Se avaliarmos esta ACGF em $z=2$, obteremos $g_Y(2) = (2)^{-1} + 2 + 2 = 0.5 + 2 + 2 = 4.5$.
>
> Este exemplo ilustra como a ACGF sumariza as autocovari√¢ncias em uma fun√ß√£o.

Um caso de particular interesse para o argumento da fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia √© qualquer valor de $z$ que se situe no c√≠rculo unit√°rio complexo, onde $z$ pode ser definido como:

$$z = \cos(\omega) + i \sin(\omega) = e^{-i\omega}$$

onde $i = \sqrt{-1}$ e $\omega$ √© o √¢ngulo em radianos que $z$ faz com o eixo real [^61]. Se a fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia for avaliada em $z = e^{-i\omega}$ e dividida por $2\pi$, a fun√ß√£o resultante de $\omega$ √© chamada de espectro populacional de $Y_t$. O espectro populacional ser√° discutido em detalhes no Cap√≠tulo 6.

**Proposi√ß√£o 1:** *Se $Y_t$ √© um processo estacion√°rio em covari√¢ncia com ACGF $g_Y(z)$, ent√£o $g_Y(z) = g_Y(z^{-1})$.*

**Prova:**
Pela defini√ß√£o de autocovari√¢ncia, $\gamma_j = \gamma_{-j}$. Portanto,
$$g_Y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j z^j = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_{-j} z^j$$
Fazendo a substitui√ß√£o $k = -j$, temos:
$$g_Y(z) = \sum_{k=\infty}^{-\infty} \gamma_{k} z^{-k} = \sum_{k=-\infty}^{\infty} \gamma_{k} z^{-k} = g_Y(z^{-1})$$
$\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Usando o exemplo anterior, $g_Y(z) = z^{-1} + 2 + z$. Se substituirmos $z$ por $z^{-1}$, obtemos:
>
> $g_Y(z^{-1}) = (z^{-1})^{-1} + 2 + z^{-1} = z + 2 + z^{-1}$, que √© igual a $g_Y(z)$. Isso demonstra a propriedade de simetria da ACGF.

Esta propriedade reflete a simetria da fun√ß√£o de autocovari√¢ncia.

### ACGF para Modelos MA(q)

Para um processo MA(*q*) [^62], dado por:

$$Y_t = \mu + (1 + \theta_1 L + \theta_2 L^2 + \dots + \theta_q L^q)\epsilon_t$$

a ACGF pode ser calculada como:

$$g_Y(z) = \sigma^2 (1 + \theta_1 z + \theta_2 z^2 + \dots + \theta_q z^q)(1 + \theta_1 z^{-1} + \theta_2 z^{-2} + \dots + \theta_q z^{-q})$$

Esta express√£o √© obtida multiplicando-se o polin√¥mio em $z$ pelo seu reverso [^62]. Expandindo esta express√£o, obtemos os coeficientes de $z^j$, que correspondem √†s autocovari√¢ncias $\gamma_j$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Considere um processo MA(2): $Y_t = \mu + (1 + 0.5L + 0.2L^2)\epsilon_t$, com $\sigma^2 = 1$.
>
> Ent√£o, a ACGF √©:
>
> $g_Y(z) = 1 \cdot (1 + 0.5z + 0.2z^2)(1 + 0.5z^{-1} + 0.2z^{-2})$
>
> $g_Y(z) = (1 + 0.5z + 0.2z^2 + 0.5z^{-1} + 0.25 + 0.1z + 0.2z^{-2} + 0.1z^{-1} + 0.04)$
>
> $g_Y(z) = 1.29 + 0.6z + 0.6z^{-1} + 0.2z^2 + 0.2z^{-2}$
>
> Assim, $\gamma_0 = 1.29$, $\gamma_1 = \gamma_{-1} = 0.6$, $\gamma_2 = \gamma_{-2} = 0.2$, e $\gamma_j = 0$ para $|j| > 2$.

**Exemplo:** Considere um processo MA(1): $Y_t = \mu + (1 + \theta L)\epsilon_t$. Ent√£o, a ACGF √©:

$$g_Y(z) = \sigma^2 (1 + \theta z)(1 + \theta z^{-1}) = \sigma^2 (1 + \theta z + \theta z^{-1} + \theta^2)$$
Assim, $\gamma_0 = \sigma^2(1 + \theta^2)$, $\gamma_1 = \gamma_{-1} = \sigma^2 \theta$, e $\gamma_j = 0$ para $|j| > 1$.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Para um MA(1) com $\theta = 0.7$ e $\sigma^2 = 2$, temos:
>
> $\gamma_0 = 2(1 + 0.7^2) = 2(1 + 0.49) = 2(1.49) = 2.98$
>
> $\gamma_1 = \gamma_{-1} = 2(0.7) = 1.4$
>
> A ACGF √©: $g_Y(z) = 2.98 + 1.4z + 1.4z^{-1}$.

**Prova:**
Vamos expandir a express√£o de $g_Y(z)$ para o modelo MA(1) e mostrar como as autocovari√¢ncias s√£o derivadas.

I. Dado o modelo MA(1): $Y_t = \mu + (1 + \theta L)\epsilon_t$, a ACGF √©:
$$g_Y(z) = \sigma^2(1 + \theta z)(1 + \theta z^{-1})$$

II. Expandindo o produto:
$$g_Y(z) = \sigma^2(1 + \theta z^{-1} + \theta z + \theta^2 z z^{-1})$$
$$g_Y(z) = \sigma^2(1 + \theta(z + z^{-1}) + \theta^2)$$

III. Reescrevendo em termos de pot√™ncias de $z$:
$$g_Y(z) = \sigma^2(1 + \theta^2) + \sigma^2 \theta z + \sigma^2 \theta z^{-1}$$
$$g_Y(z) = \sigma^2(1 + \theta^2) z^0 + \sigma^2 \theta z^1 + \sigma^2 \theta z^{-1}$$

IV. Comparando com a defini√ß√£o geral da ACGF $g_Y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j z^j$, podemos identificar as autocovari√¢ncias:
$$\gamma_0 = \sigma^2(1 + \theta^2)$$
$$\gamma_1 = \sigma^2 \theta$$
$$\gamma_{-1} = \sigma^2 \theta$$
$$\gamma_j = 0 \text{ para } |j| > 1$$

V. Portanto, demonstramos que para o modelo MA(1), as autocovari√¢ncias s√£o $\gamma_0 = \sigma^2(1 + \theta^2)$, $\gamma_1 = \gamma_{-1} = \sigma^2 \theta$, e $\gamma_j = 0$ para $|j| > 1$. ‚ñ†

### ACGF para Modelos AR(1)

Considere o modelo AR(1) estacion√°rio [^63]:

$$Y_t - \mu = (1 - \phi L)^{-1}\epsilon_t$$

Neste caso, a ACGF √© dada por [^63]:

$$g_Y(z) = \frac{\sigma^2}{(1 - \phi z)(1 - \phi z^{-1})}$$

Esta forma √© √∫til para analisar as propriedades espectrais do processo AR(1).

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Considere um modelo AR(1) com $\phi = 0.8$ e $\sigma^2 = 1$. Ent√£o, a ACGF √©:
>
> $g_Y(z) = \frac{1}{(1 - 0.8z)(1 - 0.8z^{-1})}$

**Lema 1:** *A ACGF do modelo AR(1) pode ser expressa como uma soma infinita.*

**Prova:** Podemos expandir a express√£o da ACGF usando a s√©rie geom√©trica:

$$g_Y(z) = \frac{\sigma^2}{(1 - \phi z)(1 - \phi z^{-1})} = \sigma^2 \left( \sum_{j=0}^{\infty} \phi^j z^j \right) \left( \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k z^{-k} \right)$$
$$= \sigma^2 \sum_{j=-\infty}^{\infty} \left( \sum_{k=-\infty}^{\infty}  \phi^{|j|} \right)  z^j  = \frac{\sigma^2}{1 - \phi^2} \sum_{j=-\infty}^{\infty} \phi^{|j|}z^j $$
Isto mostra que a autocovari√¢ncia $\gamma_j = \frac{\sigma^2}{1 - \phi^2} \phi^{|j|}$. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Para um AR(1) com $\phi = 0.6$ e $\sigma^2 = 4$, temos:
>
> $\gamma_j = \frac{4}{1 - 0.6^2} (0.6)^{|j|} = \frac{4}{1 - 0.36} (0.6)^{|j|} = \frac{4}{0.64} (0.6)^{|j|} = 6.25 (0.6)^{|j|}$
>
> $\gamma_0 = 6.25$
>
> $\gamma_1 = \gamma_{-1} = 6.25(0.6) = 3.75$
>
> $\gamma_2 = \gamma_{-2} = 6.25(0.6)^2 = 6.25(0.36) = 2.25$

**Prova detalhada:**
Para mostrar que a ACGF do modelo AR(1) pode ser expressa como uma soma infinita e derivar a express√£o para a autocovari√¢ncia $\gamma_j$, seguimos os seguintes passos:

I. Dado o modelo AR(1): $Y_t - \mu = (1 - \phi L)^{-1}\epsilon_t$, a ACGF √©:
$$g_Y(z) = \frac{\sigma^2}{(1 - \phi z)(1 - \phi z^{-1})}$$

II. Usando a expans√£o da s√©rie geom√©trica, $(1 - x)^{-1} = \sum_{n=0}^{\infty} x^n$ para $|x| < 1$, podemos reescrever a ACGF como:
$$g_Y(z) = \sigma^2 \left( \sum_{j=0}^{\infty} (\phi z)^j \right) \left( \sum_{k=0}^{\infty} (\phi z^{-1})^k \right)$$

III. Expandindo o produto das s√©ries:
$$g_Y(z) = \sigma^2 \left( \sum_{j=0}^{\infty} \phi^j z^j \right) \left( \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k z^{-k} \right)$$

IV. Para encontrar o coeficiente de $z^j$ na expans√£o, precisamos considerar todas as combina√ß√µes de $z^j$ e $z^{-k}$ tais que $j - k = l$, onde $l$ √© o lag. Assim, o coeficiente de $z^l$ √© dado por:
$$\gamma_l = \sigma^2 \sum_{j=0}^{\infty} \phi^j \phi^{j-l} = \sigma^2 \phi^{-l} \sum_{j=0}^{\infty} \phi^{2j}$$
para $l \leq 0$
$$\gamma_l = \sigma^2 \sum_{k=0}^{\infty} \phi^k \phi^{k- (-l)} = \sigma^2 \phi^{l} \sum_{k=0}^{\infty} \phi^{2k}$$
para $l > 0$

V. A soma $\sum_{j=0}^{\infty} \phi^{2j}$ √© uma s√©rie geom√©trica com raz√£o $\phi^2$, que converge para $\frac{1}{1 - \phi^2}$ se $|\phi| < 1$. Portanto:
$$\gamma_l = \frac{\sigma^2 \phi^{-l}}{1 - \phi^2} \text{ para } l \leq 0$$
$$\gamma_l = \frac{\sigma^2 \phi^{l}}{1 - \phi^2} \text{ para } l > 0$$

VI. Combinando os dois casos, podemos escrever:
$$\gamma_l = \frac{\sigma^2 \phi^{|l|}}{1 - \phi^2}$$
ou
$$g_Y(z) = \frac{\sigma^2}{1 - \phi^2} \sum_{l=-\infty}^{\infty} \phi^{|l|} z^l$$

VII. Portanto, demonstramos que a autocovari√¢ncia $\gamma_j = \frac{\sigma^2}{1 - \phi^2} \phi^{|j|}$. ‚ñ†

### ACGF e Filtros Lineares

Um aspecto importante da ACGF √© sua utilidade na an√°lise do efeito de filtros lineares [^63]. Suponha que temos uma s√©rie temporal $Y_t$ e aplicamos um filtro linear $h(L)$ para obter uma nova s√©rie $X_t$:

$$X_t = h(L)Y_t$$

onde $h(L) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} h_j L^j$. A ACGF da s√©rie filtrada $X_t$ √© dada por [^64]:

$$g_X(z) = h(z) h(z^{-1}) g_Y(z)$$

Este resultado demonstra que aplicar um filtro linear a uma s√©rie temporal equivale a multiplicar sua ACGF pelo produto do filtro e seu reverso [^64].

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Seja $Y_t$ um ru√≠do branco com $\sigma^2 = 1$, ent√£o $g_Y(z) = 1$. Aplicamos um filtro $h(L) = 1 + 0.5L$. Ent√£o, $h(z) = 1 + 0.5z$ e $h(z^{-1}) = 1 + 0.5z^{-1}$.
>
> A ACGF da s√©rie filtrada $X_t$ √©:
>
> $g_X(z) = (1 + 0.5z)(1 + 0.5z^{-1}) \cdot 1 = 1 + 0.5z + 0.5z^{-1} + 0.25 = 1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1}$.

**Corol√°rio 1:** *Se $h(L) = 1 - \phi L$, ent√£o $g_X(z) = (1-\phi z)(1-\phi z^{-1}) g_Y(z)$.*

Este corol√°rio mostra o efeito de aplicar um filtro de primeira diferen√ßa a uma s√©rie temporal em termos de sua ACGF.

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Considere uma s√©rie $Y_t$ com ACGF $g_Y(z) = \frac{1}{(1 - 0.7z)(1 - 0.7z^{-1})}$, correspondente a um AR(1) com $\phi = 0.7$ e $\sigma^2 = 1$. Aplicamos o filtro $h(L) = 1 - 0.5L$. Ent√£o, $h(z) = 1 - 0.5z$ e $h(z^{-1}) = 1 - 0.5z^{-1}$.
>
> A ACGF da s√©rie filtrada $X_t$ √©:
>
> $g_X(z) = (1 - 0.5z)(1 - 0.5z^{-1}) \cdot \frac{1}{(1 - 0.7z)(1 - 0.7z^{-1})} = \frac{(1 - 0.5z)(1 - 0.5z^{-1})}{(1 - 0.7z)(1 - 0.7z^{-1})}$.
>
> Isso mostra como o filtro modifica a ACGF da s√©rie original.

**Prova do Corol√°rio 1:**
Aqui, provaremos o corol√°rio mostrando como a ACGF se transforma quando o filtro $h(L) = 1 - \phi L$ √© aplicado.

I. Dado que $h(L) = 1 - \phi L$, podemos expressar $h(z)$ como:
$$h(z) = 1 - \phi z$$

II. Ent√£o, $h(z^{-1})$ √© dado por:
$$h(z^{-1}) = 1 - \phi z^{-1}$$

III. Agora, calcule o produto $h(z) h(z^{-1})$:
$$h(z) h(z^{-1}) = (1 - \phi z)(1 - \phi z^{-1})$$

IV. Substituindo este resultado na f√≥rmula para a ACGF da s√©rie filtrada $X_t$:
$$g_X(z) = h(z) h(z^{-1}) g_Y(z)$$
$$g_X(z) = (1 - \phi z)(1 - \phi z^{-1}) g_Y(z)$$

V. Portanto, demonstramos que se $h(L) = 1 - \phi L$, ent√£o $g_X(z) = (1 - \phi z)(1 - \phi z^{-1}) g_Y(z)$. ‚ñ†

### Invertibilidade e ACGF

A ACGF tamb√©m fornece *insights* sobre a invertibilidade de modelos MA [^65]. Para um modelo MA(*q*) ser invert√≠vel, as ra√≠zes do polin√¥mio [^67] $(1 + \theta_1 z + \theta_2 z^2 + \dots + \theta_q z^q)$ devem estar fora do c√≠rculo unit√°rio. Equivalentemente, podemos dizer que um processo MA($q$) dado por $Y_t = (1+\theta_1L + \theta_2L^2 + \dots + \theta_qL^q)\epsilon_t$ √© invert√≠vel se ele pode ser reescrito como uma representa√ß√£o AR($\infty$) [^65].

**Teorema 2:** *Um processo MA(q) √© invert√≠vel se e somente se as ra√≠zes de $g_Y(z)$ est√£o fora do c√≠rculo unit√°rio.*

**Prova (Esbo√ßo):** A ACGF de um MA(q) √© dada por $g_Y(z) = \sigma^2 \theta(z)\theta(z^{-1})$.  As ra√≠zes de $\theta(z)$ determinam a invertibilidade do modelo MA. Se as ra√≠zes de $\theta(z)$ est√£o fora do c√≠rculo unit√°rio, ent√£o o modelo √© invert√≠vel. Como $g_Y(z)$ √© o produto de $\theta(z)$ e $\theta(z^{-1})$, as ra√≠zes de $g_Y(z)$ correspondem √†s ra√≠zes de $\theta(z)$ e seus inversos. Portanto, se as ra√≠zes de $g_Y(z)$ est√£o fora do c√≠rculo unit√°rio, as ra√≠zes de $\theta(z)$ tamb√©m devem estar fora do c√≠rculo unit√°rio, garantindo a invertibilidade. $\blacksquare$

> üí° **Exemplo Num√©rico:**
>
> Considere um modelo MA(1) $Y_t = (1 + \theta L)\epsilon_t$. Se $\theta = 0.5$, o polin√¥mio √© $(1 + 0.5z)$. A raiz √© $z = -2$, que est√° fora do c√≠rculo unit√°rio. Portanto, o modelo √© invert√≠vel.
>
> Se $\theta = 2$, o polin√¥mio √© $(1 + 2z)$. A raiz √© $z = -0.5$, que est√° dentro do c√≠rculo unit√°rio. Portanto, o modelo n√£o √© invert√≠vel.

### Conclus√£o

A fun√ß√£o geradora de autocovari√¢ncia √© uma ferramenta poderosa para analisar e caracterizar processos estoc√°sticos estacion√°rios [^61]. Ela permite calcular e manipular as autocovari√¢ncias de forma eficiente, al√©m de fornecer *insights* sobre a estrutura espectral e invertibilidade dos modelos [^65]. Atrav√©s da ACGF, podemos entender melhor o comportamento de s√©ries temporais e projetar filtros adequados para extrair informa√ß√µes relevantes.

### Refer√™ncias

[^61]: Se√ß√£o 3.6, p√°gina 61
[^62]: Se√ß√£o 3.6, p√°gina 62
[^63]: Se√ß√£o 3.6, p√°gina 63
[^64]: Se√ß√£o 3.6, p√°gina 64
[^65]: Se√ß√£o 3.7, p√°gina 65
[^67]: Se√ß√£o 3.7, p√°gina 67
<!-- END -->