## O Operador de Atraso (Lag Operator) e Suas Propriedades
### Introdu√ß√£o
Este cap√≠tulo explora em detalhes o conceito do **operador de atraso**, tamb√©m conhecido como *lag operator*, e suas aplica√ß√µes na an√°lise de s√©ries temporais. O operador de atraso, denotado por $L$, √© uma ferramenta fundamental para descrever e manipular rela√ß√µes temporais em dados sequenciais. Como visto anteriormente, operadores transformam uma s√©rie temporal em outra [^1]. Aqui, detalharemos como o operador $L$ interage com outros operadores, como adi√ß√£o e multiplica√ß√£o, e como ele pode ser usado para formular equa√ß√µes de diferen√ßas.

### Conceitos Fundamentais
O **operador de atraso** ($L$) √© definido de forma que, quando aplicado a um elemento de uma s√©rie temporal {$x_t$}, desloca esse elemento um per√≠odo para tr√°s no tempo [^1]:
$$Lx_t = x_{t-1}$$.
Em termos gerais, para qualquer inteiro $k$, o operador $L^k$ desloca a s√©rie temporal $k$ per√≠odos para tr√°s:
$$L^kx_t = x_{t-k}$$ [^1].
Uma aplica√ß√£o sucessiva do operador de atraso pode ser expressa como $L^2 x_t = L(Lx_t) = L(x_{t-1}) = x_{t-2}$. Essa nota√ß√£o simplifica a representa√ß√£o de rela√ß√µes temporais em s√©ries temporais.
> üí° **Exemplo Num√©rico:** Considere a s√©rie temporal $x_t = [10, 12, 15, 13, 16]$. Aplicando o operador de atraso, temos:
> $Lx_t = [NaN, 10, 12, 15, 13]$, onde o primeiro valor √© NaN (Not a Number) pois n√£o h√° valor anterior a $x_1$. Aplicando $L^2$, temos $L^2x_t = [NaN, NaN, 10, 12, 15]$.

O operador de atraso, quando combinado com operadores de multiplica√ß√£o e adi√ß√£o, segue as regras alg√©bricas padr√£o. Por exemplo, se aplicarmos o operador de multiplica√ß√£o ($\beta$) e o operador de atraso ($L$) a uma s√©rie temporal $x_t$, o resultado ser√° o mesmo se aplicarmos o operador de multiplica√ß√£o primeiro e o de atraso depois, ou vice-versa:
$$Lx_t \rightarrow \beta x_{t-1}$$
e
$$x_t \rightarrow \beta x_t \rightarrow \beta x_{t-1}$$
Assim, $L(\beta x_t) = \beta (Lx_t) = \beta x_{t-1}$ [^1]. Isso significa que o **operador de atraso e o operador de multiplica√ß√£o s√£o comutativos**. Da mesma forma, o **operador de atraso √© distributivo sobre a adi√ß√£o**: $L(x_t + w_t) = Lx_t + Lw_t = x_{t-1} + w_{t-1}$ [^1].
> üí° **Exemplo Num√©rico:**  Seja $x_t = [1, 2, 3]$ e $w_t = [4, 5, 6]$, e $\beta = 2$.
> $L(2x_t) = L([2, 4, 6]) = [NaN, 2, 4]$ e $2(Lx_t) = 2[NaN, 1, 2] = [NaN, 2, 4]$.
> $L(x_t + w_t) = L([5, 7, 9]) = [NaN, 5, 7]$, e $Lx_t + Lw_t = [NaN, 1, 2] + [NaN, 4, 5] = [NaN, 5, 7]$.

Uma combina√ß√£o de operadores de atraso pode ser expressa como um **polin√¥mio no operador de atraso**. Por exemplo, a express√£o $(aL + bL^2)x_t$ √© um polin√¥mio no operador de atraso, que quando aplicado a s√©rie $x_t$ resulta em $ax_{t-1} + bx_{t-2}$ [^1]. De forma semelhante √† √°lgebra tradicional, esses polin√¥mios podem ser manipulados usando as regras de comutatividade, associatividade e distributividade [^1].
Por exemplo, a express√£o:
$$y_t = (1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L) x_t$$
pode ser expandida para:
$$y_t = (1 - (\lambda_1 + \lambda_2)L + \lambda_1 \lambda_2 L^2)x_t = x_t - (\lambda_1 + \lambda_2)x_{t-1} + \lambda_1 \lambda_2 x_{t-2}$$ [^1].
√â importante notar que, enquanto um polin√¥mio simples como ($az + bz^2$) opera sobre um escalar, um polin√¥mio no operador de atraso como ($aL + bL^2$) opera sobre uma s√©rie temporal {$x_t$} para gerar uma nova s√©rie temporal {$y_t$} [^1].
> üí° **Exemplo Num√©rico:**  Seja $\lambda_1 = 0.5$, $\lambda_2 = 0.3$, e $x_t = [10, 20, 30, 40, 50]$.
> $y_t = (1 - 0.5L)(1 - 0.3L)x_t = (1 - 0.8L + 0.15L^2)x_t = x_t - 0.8x_{t-1} + 0.15x_{t-2}$.
> Aplicando:
> $y_1 = 10 - 0.8 \times NaN + 0.15 \times NaN = 10$
> $y_2 = 20 - 0.8 \times 10 + 0.15 \times NaN = 12$
> $y_3 = 30 - 0.8 \times 20 + 0.15 \times 10 = 15.5$
> $y_4 = 40 - 0.8 \times 30 + 0.15 \times 20 = 19$
> $y_5 = 50 - 0.8 \times 40 + 0.15 \times 30 = 22.5$
> Portanto, $y_t = [10, 12, 15.5, 19, 22.5]$.

Al√©m disso, se uma s√©rie temporal {$x_t$} for uma s√©rie de constantes ($x_t = c$ para todo $t$), a aplica√ß√£o do operador de atraso n√£o altera a s√©rie: $Lx_t = x_{t-1} = c$. Portanto, aplicar um polin√¥mio no operador de atraso a uma s√©rie de constantes tamb√©m resultar√° em uma s√©rie de constantes. Por exemplo, $(aL + bL^2 + \gamma L^3)c = (a + b + \gamma)c$ [^1].
> üí° **Exemplo Num√©rico:**  Seja $c = 5$ e $(aL + bL^2 + \gamma L^3) = (2L + 3L^2 - 1L^3)$.
> $(2L + 3L^2 - L^3)5 = (2 + 3 - 1)5 = 4 \times 5 = 20$.

**Proposi√ß√£o 1**
A aplica√ß√£o de um polin√¥mio no operador de atraso a uma s√©rie linearmente crescente resulta em outra s√©rie linearmente crescente, e isso pode ser demonstrado da seguinte forma: Seja $x_t = at + b$ uma s√©rie linearmente crescente. Aplicando o operador de atraso, $Lx_t = a(t-1) + b = at + b - a$. Notemos que $L^kx_t = a(t-k) + b = at + b - ak$, que tamb√©m √© uma s√©rie linearmente crescente.  Agora, considere um polin√¥mio no operador de atraso $P(L) = \sum_{i=0}^n \alpha_i L^i$. Aplicando este polin√¥mio a $x_t$, temos
$P(L)x_t = \sum_{i=0}^n \alpha_i L^i x_t = \sum_{i=0}^n \alpha_i (at + b - ai) = at\sum_{i=0}^n \alpha_i + b\sum_{i=0}^n \alpha_i - a\sum_{i=0}^n i\alpha_i$.
Este resultado √© uma s√©rie linearmente crescente na forma $At+B$, onde $A = a\sum_{i=0}^n \alpha_i$ e $B = b\sum_{i=0}^n \alpha_i - a\sum_{i=0}^n i\alpha_i$.
> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $x_t = 2t + 1$ e $P(L) = 1 + 0.5L$. Ent√£o, $\alpha_0 = 1$, $\alpha_1 = 0.5$, e
> $P(L)x_t = (1 + 0.5L)(2t+1) = 1(2t+1) + 0.5(2(t-1) + 1) = 2t + 1 + t - 0.5 = 3t + 0.5$.
> Aqui $a = 2$, $b = 1$, $\sum_{i=0}^1 \alpha_i = 1 + 0.5 = 1.5$, $\sum_{i=0}^1 i \alpha_i = 0*1 + 1*0.5 = 0.5$
>  $A = 2*1.5 = 3$ e $B = 1*1.5 - 2*0.5 = 0.5$. Resultando em $At + B = 3t + 0.5$

**Proposi√ß√£o 1.1**
A aplica√ß√£o de um polin√¥mio no operador de atraso a uma s√©rie polinomial de grau $n$ resulta em outra s√©rie polinomial de grau $n$.
*Demonstra√ß√£o*: Seja $x_t = \sum_{k=0}^{n} a_k t^k$ uma s√©rie polinomial de grau $n$. Ao aplicar o operador de atraso, $Lx_t = \sum_{k=0}^{n} a_k (t-1)^k$, que √© tamb√©m um polin√¥mio de grau $n$. Aplicando $L^j x_t = \sum_{k=0}^{n} a_k (t-j)^k$, temos ainda um polin√¥mio de grau $n$. Agora, considere um polin√¥mio no operador de atraso $P(L) = \sum_{i=0}^m \alpha_i L^i$. Aplicando este polin√¥mio a $x_t$, temos:
$P(L)x_t = \sum_{i=0}^m \alpha_i L^i x_t = \sum_{i=0}^m \alpha_i \sum_{k=0}^{n} a_k (t-i)^k =  \sum_{k=0}^{n} a_k \sum_{i=0}^m \alpha_i (t-i)^k$.
Como a soma de polin√¥mios de grau $n$ √© um polin√¥mio de grau $n$, o resultado √© tamb√©m uma s√©rie polinomial de grau $n$.

**Proposi√ß√£o 1.2**
A aplica√ß√£o de um polin√¥mio no operador de atraso a uma s√©rie exponencial resulta em outra s√©rie exponencial.
*Demonstra√ß√£o*: Seja $x_t = c\beta^t$ uma s√©rie exponencial. Aplicando o operador de atraso, $Lx_t = c\beta^{t-1} = c\beta^{-1}\beta^t$, que √© tamb√©m uma s√©rie exponencial. Aplicando $L^k x_t = c\beta^{t-k} = c\beta^{-k}\beta^t$, temos ainda uma s√©rie exponencial. Agora, considere um polin√¥mio no operador de atraso $P(L) = \sum_{i=0}^m \alpha_i L^i$. Aplicando este polin√¥mio a $x_t$, temos:
$P(L)x_t = \sum_{i=0}^m \alpha_i L^i x_t = \sum_{i=0}^m \alpha_i c\beta^{t-i} = c\beta^t\sum_{i=0}^m \alpha_i \beta^{-i}$.
Como a soma de termos exponenciais √© um termo exponencial, o resultado √© tamb√©m uma s√©rie exponencial.
> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja $x_t = 2(1.2)^t$ e $P(L) = 1 + 0.5L$. Ent√£o,
> $P(L)x_t = (1 + 0.5L)2(1.2)^t = 2(1.2)^t + 0.5*2(1.2)^{t-1} = 2(1.2)^t + (1.2)^{t-1} = 2(1.2)^t + \frac{1}{1.2}(1.2)^t = (2 + \frac{1}{1.2})(1.2)^t \approx 2.833(1.2)^t$, que √© tamb√©m uma s√©rie exponencial.

**Aplica√ß√µes em Equa√ß√µes de Diferen√ßas**

O operador de atraso facilita a representa√ß√£o e manipula√ß√£o de equa√ß√µes de diferen√ßas. Considere a equa√ß√£o de diferen√ßa de primeira ordem:
$$y_t = \phi y_{t-1} + w_t$$ [^1].
Usando o operador de atraso, esta equa√ß√£o pode ser reescrita como:
$$y_t = \phi L y_t + w_t$$
ou
$$(1 - \phi L) y_t = w_t$$ [^1].
Esta nota√ß√£o compacta permite aplicar opera√ß√µes alg√©bricas sobre o operador ($1 - \phi L$) para obter solu√ß√µes para $y_t$. Por exemplo, para encontrar uma solu√ß√£o para $y_t$, podemos "multiplicar" ambos os lados da equa√ß√£o por $(1 - \phi L)^{-1}$, o inverso do operador $(1-\phi L)$:
$$ y_t = (1 - \phi L)^{-1}w_t $$
O inverso do operador pode ser expresso como uma s√©rie infinita:
$$(1 - \phi L)^{-1} = \lim_{j \to \infty}(1 + \phi L + \phi^2 L^2 + \ldots + \phi^j L^j)$$ [^1]
Essa express√£o s√≥ √© v√°lida quando $|\phi| < 1$, caso contr√°rio a s√©rie diverge. Assim, quando $|\phi|<1$, podemos expressar $y_t$ em termos de valores passados de $w_t$ como:
$$y_t = w_t + \phi w_{t-1} + \phi^2 w_{t-2} + \phi^3 w_{t-3} + \ldots $$ [^1]
Se considerarmos, por outro lado, o caso em que $|\phi| \geq 1$, a s√©rie diverge, e precisamos reconsiderar a aplica√ß√£o do operador inverso.
> üí° **Exemplo Num√©rico:**  Considere a equa√ß√£o $y_t = 0.8y_{t-1} + w_t$. Usando o operador de atraso, temos $(1 - 0.8L)y_t = w_t$.
> Portanto, $y_t = (1 - 0.8L)^{-1}w_t$.
>  Expandindo a s√©rie: $y_t = w_t + 0.8w_{t-1} + 0.8^2w_{t-2} + 0.8^3w_{t-3} + \ldots$.
> Se $w_t = [1, 2, 3, 4, 5]$, ent√£o
> $y_1 = 1$
> $y_2 = 2 + 0.8 \times 1 = 2.8$
> $y_3 = 3 + 0.8 \times 2 + 0.8^2 \times 1 = 3 + 1.6 + 0.64 = 5.24$
> $y_4 = 4 + 0.8 \times 3 + 0.8^2 \times 2 + 0.8^3 \times 1=  4 + 2.4 + 1.28 + 0.512= 8.192$
> $y_5 = 5 + 0.8 \times 4 + 0.8^2 \times 3 + 0.8^3 \times 2 + 0.8^4 \times 1 = 5 + 3.2 + 1.92 + 1.024 + 0.4096 = 11.5536$

**Teorema 1.1**
A representa√ß√£o de $y_t$ como uma soma infinita de $w_t$ ponderados por $\phi$ √© equivalente √† forma recursiva da equa√ß√£o de diferen√ßa, dada por $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$, e essa equival√™ncia pode ser demonstrada da seguinte forma:
I. Partindo da representa√ß√£o de $y_t$ em termos de $w_t$, temos
$$y_t = w_t + \phi w_{t-1} + \phi^2 w_{t-2} + \phi^3 w_{t-3} + \ldots = w_t + \sum_{i=1}^{\infty} \phi^i w_{t-i}$$.

II. Analisemos a vers√£o defasada de $y_t$
$$y_{t-1} = w_{t-1} + \phi w_{t-2} + \phi^2 w_{t-3} + \phi^3 w_{t-4} + \ldots = \sum_{i=0}^{\infty} \phi^i w_{t-1-i}$$.

III. Multiplicando $y_{t-1}$ por $\phi$, temos:
$$\phi y_{t-1} = \phi w_{t-1} + \phi^2 w_{t-2} + \phi^3 w_{t-3} + \ldots = \sum_{i=0}^{\infty} \phi^{i+1} w_{t-1-i} = \sum_{i=1}^{\infty} \phi^i w_{t-i}$$.

IV. Adicionando $w_t$ a ambos os lados, obtemos:
$$w_t + \phi y_{t-1} = w_t + \phi w_{t-1} + \phi^2 w_{t-2} + \phi^3 w_{t-3} + \ldots = w_t + \sum_{i=1}^{\infty} \phi^i w_{t-i} = y_t$$
V. Assim, $y_t = \phi y_{t-1} + w_t$, que √© a equa√ß√£o de diferen√ßa original. Isso demonstra que a representa√ß√£o em termos de $w_t$ e a equa√ß√£o de diferen√ßa s√£o equivalentes quando $|\phi| < 1$. ‚ñ†

**Corol√°rio 1.1**
Se $|\phi| \geq 1$, a representa√ß√£o de $y_t$ como uma soma infinita de $w_t$ ponderados por $\phi$ n√£o converge, implicando que o sistema pode ser inst√°vel.
*Demonstra√ß√£o*: A representa√ß√£o de $y_t$ em termos de valores passados de $w_t$ √© dada por
$$y_t = w_t + \phi w_{t-1} + \phi^2 w_{t-2} + \phi^3 w_{t-3} + \ldots =  \sum_{i=0}^{\infty} \phi^i w_{t-i}$$
Se $|\phi| \geq 1$, a s√©rie geom√©trica $\sum_{i=0}^{\infty} \phi^i$ diverge. Portanto, para que a representa√ß√£o de $y_t$ como uma soma ponderada de valores passados de $w_t$ seja v√°lida, √© necess√°rio que a s√©rie convirja, o que ocorre somente quando $|\phi| < 1$. Se $|\phi| \geq 1$, a representa√ß√£o n√£o converge, e n√£o podemos expressar a s√©rie $y_t$ em fun√ß√£o apenas de $w_t$ no passado.

Analogamente, podemos lidar com equa√ß√µes de diferen√ßas de segunda ordem. Por exemplo,
$$y_t = \phi_1 y_{t-1} + \phi_2 y_{t-2} + w_t$$
pode ser expressa usando o operador de atraso como:
$$(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)y_t = w_t$$ [^2].

O polin√¥mio no operador de atraso $(1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2)$ pode ser fatorado como $(1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)$. A fatora√ß√£o do polin√¥mio em $L$ √© equivalente a encontrar os autovalores de uma matriz associada [^2]. Para isso, define-se $z$ como um escalar e procura-se valores que tornem a express√£o $(1 - \phi_1z - \phi_2z^2)=0$ [^2]. As ra√≠zes dessa equa√ß√£o s√£o $z_1$ e $z_2$, e os par√¢metros $\lambda_1$ e $\lambda_2$ podem ser determinados por $\lambda_1 = z_1^{-1}$ e $\lambda_2 = z_2^{-1}$. As ra√≠zes da equa√ß√£o quadr√°tica podem ser obtidas usando a f√≥rmula quadr√°tica [^2]:
$$z_{1,2} = \frac{-\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{-2\phi_2}$$
De forma an√°loga, podemos obter $\lambda_1$ e $\lambda_2$ atrav√©s da resolu√ß√£o da equa√ß√£o:
$$\lambda^2 - \phi_1 \lambda - \phi_2 = 0$$
cujas ra√≠zes s√£o
$$\lambda_{1,2} = \frac{\phi_1 \pm \sqrt{\phi_1^2 + 4\phi_2}}{2}$$ [^2].
 A condi√ß√£o de estabilidade para um sistema definido por uma equa√ß√£o de diferen√ßas √© que os autovalores do sistema, que s√£o $\lambda_1$ e $\lambda_2$, tenham m√≥dulo menor que 1, ou que as ra√≠zes do polin√¥mio do operador de atraso, $z_1$ e $z_2$ estejam fora do c√≠rculo unit√°rio, o que √© o mesmo [^2]. Quando essas condi√ß√µes s√£o satisfeitas, podemos encontrar um inverso para o operador de diferen√ßas e expressar a s√©rie $y_t$ em termos de valores passados da s√©rie $w_t$ [^2].
> üí° **Exemplo Num√©rico:** Seja a equa√ß√£o $y_t = 1.2y_{t-1} - 0.35y_{t-2} + w_t$.
> Usando o operador de atraso: $(1 - 1.2L + 0.35L^2)y_t = w_t$.
> Para encontrar as ra√≠zes do polin√¥mio em $L$, resolvemos $1 - 1.2z + 0.35z^2 = 0$. Usando a f√≥rmula quadr√°tica:
> $z_{1,2} = \frac{1.2 \pm \sqrt{1.2^2 - 4 \times 0.35}}{2 \times 0.35} = \frac{1.2 \pm \sqrt{1.44-1.4}}{0.7} = \frac{1.2 \pm \sqrt{0.04}}{0.7} = \frac{1.2 \pm 0.2}{0.7}$
> $z_1 = \frac{1.4}{0.7} = 2$ e $z_2 = \frac{1}{0.7} \approx 1.4286$.
> Ent√£o, $\lambda_1 = 1/z_1 = 0.5$ e $\lambda_2 = 1/z_2 \approx 0.7$. Como $|\lambda_1| < 1$ e $|\lambda_2| < 1$, o sistema √© est√°vel.
> Alternativamente, resolvemos $\lambda^2 - 1.2\lambda + 0.35 = 0$, cujas ra√≠zes s√£o $\lambda_{1,2} = \frac{1.2 \pm \sqrt{1.44-4\times0.35}}{2} = \frac{1.2 \pm 0.2}{2}$. As ra√≠zes s√£o $\lambda_1=0.7$ e $\lambda_2=0.5$.

Para equa√ß√µes de diferen√ßa de ordem superior, a l√≥gica se mant√©m. Um polin√¥mio de ordem *p* no operador de atraso pode ser fatorado em *p* ra√≠zes, cujos inversos correspondem aos autovalores da matriz associada.
$$ (1 - \phi_1 L - \phi_2 L^2 - \ldots - \phi_p L^p)y_t = w_t$$
$$ (1 - \lambda_1 L)(1 - \lambda_2 L)\ldots(1-\lambda_p L)y_t = w_t$$ [^2].
Similarmente ao caso de segunda ordem, o sistema √© est√°vel se todos os autovalores tiverem m√≥dulo menor que 1.

**Lema 2.1**
O produto de dois polin√¥mios no operador de atraso resulta em um polin√¥mio no operador de atraso, e essa propriedade √© uma consequ√™ncia direta da distributividade e associatividade da multiplica√ß√£o.
I. Sejam $P(L) = \sum_{i=0}^{n} a_i L^i$ e $Q(L) = \sum_{j=0}^{m} b_j L^j$ dois polin√¥mios no operador de atraso. O produto $P(L)Q(L)$ √© dado por:
$$P(L)Q(L) = \left(\sum_{i=0}^{n} a_i L^i\right) \left(\sum_{j=0}^{m} b_j L^j\right) $$

II. Aplicando a propriedade distributiva, temos:
$$P(L)Q(L) =  \sum_{i=0}^{n} \sum_{j=0}^{m} a_i b_j L^{i+j}$$.

III. Definindo $k=i+j$, e  $c_k = \sum_{i+j=k} a_i b_j $, podemos reescrever como:
$$P(L)Q(L) = \sum_{k=0}^{n+m} c_k L^k$$,
que √© outro polin√¥mio no operador de atraso, cuja ordem √© a soma das ordens dos polin√¥mios $P(L)$ e $Q(L)$. ‚ñ†
> üí° **Exemplo Num√©rico:** Sejam $P(L) = 1 + 2L$ e $Q(L) = 3 - L + L^2$.
> $P(L)Q(L) = (1 + 2L)(3 - L + L^2) = 3 - L + L^2 + 6L - 2L^2 + 2L^3 = 3 + 5L - L^2 + 2L^3$, que √© um polin√¥mio de ordem 3.

**Lema 2.2**
Se $P(L)$ √© um polin√¥mio no operador de atraso, e $x_t$ √© uma s√©rie temporal, ent√£o $L^k(P(L)x_t) = P(L)(L^k x_t)$.
*Demonstra√ß√£o*:
I. Seja $P(L) = \sum_{i=0}^{n} a_i L^i$. Aplicando $L^k$ a $P(L)x_t$, temos:
$$L^k (P(L)x_t) = L^k \left( \sum_{i=0}^{n} a_i L^i x_t \right) $$

II. Usando a distributividade, temos
$$L^k (P(L)x_t)  = L^k \left(\sum_{i=0}^{n} a_i x_{t-i} \right) =  \sum_{i=0}^{n} a_i x_{t-i-k}$$.

III. Por outro lado, aplicando $P(L)$ a $L^k x_t$, temos:
$$P(L) (L^k x_t) = \sum_{i=0}^{n} a_i L^i (L^k x_t) = \sum_{i=0}^{n} a_i L^{i+k} x_t =  \sum_{i=0}^{n} a_i x_{t-i-k}$$.
IV. Portanto, $L^k (P(L)x_t) = P(L) (L^k x_t)$, que demonstra a comutatividade entre $L^k$ e um polin√¥mio em $L$. ‚ñ†

**Observa√ß√£o 2.1**
A propriedade demonstrada no Lema 2.2 implica que o operador de atraso $L$ e seus pot√™ncias $L^k$ s√£o comutativos com qualquer polin√¥mio no operador de atraso $P(L)$. Isto √©, a ordem em que aplicamos o operador de atraso e o polin√¥mio n√£o altera o resultado final quando operamos sobre uma s√©rie temporal $x_t$. Esta propriedade √© crucial quando manipulamos equa√ß√µes de diferen√ßas de ordem superior, pois permite reorganizar os termos e encontrar solu√ß√µes de forma mais eficiente.
> üí° **Exemplo Num√©rico:** Sejam $P(L) = 1 + 0.5L$, $x_t = [1, 2, 3, 4]$, e $k=1$.
> $L(P(L)x_t) = L((1+0.5L)[1,2,3,4]) = L([1, 2 + 0.5, 3 + 1, 4 + 1.5]) = L([1, 2.5, 4, 5.5]) = [NaN, 1, 2.5, 4]$.
> $P(L)(Lx_t) = (1+0.5L)[NaN, 1, 2, 3] = [NaN, 1 + 0.5*NaN, 2 + 0.5*1, 3 + 0.5*2] = [NaN, NaN, 2.5, 4]$.
>  Note que, ao aplicar em uma s√©rie temporal finita, os resultados s√£o iguais a partir do segundo elemento.

### Conclus√£o
O operador de atraso √© uma ferramenta poderosa e vers√°til na an√°lise de s√©ries temporais. Ele permite representar e manipular rela√ß√µes temporais de forma concisa e eficiente. Compreender suas propriedades e como ele interage com outros operadores √© crucial para construir e resolver modelos de s√©ries temporais. A capacidade de fatorar polin√¥mios em operadores de atraso e relacion√°-los com os autovalores de uma matriz fornece uma vis√£o profunda sobre a estabilidade e o comportamento din√¢mico de sistemas descritos por equa√ß√µes de diferen√ßa. A utiliza√ß√£o do operador inverso, $(1-\phi L)^{-1}$, e as diferentes formas de obt√™-lo para diferentes casos de $|\phi|$ permite expandir a representa√ß√£o de $y_t$ para casos em que √© est√°vel, de forma a explicitar como os choques passados ($w_t$) influenciam a s√©rie temporal. Ao usar operadores inversos, √© fundamental ter cuidado com a restri√ß√£o de "boundedness" que √© implicitamente imposta.
### Refer√™ncias
[^1]: Trecho da p√°gina 26-27, 28-29, 30, 31, 32.
[^2]: Trecho da p√°gina 29-30, 31-32, 33-34
<!-- END -->
