## O Operador de Atraso e SequÃªncias de Constantes
### IntroduÃ§Ã£o
Este capÃ­tulo explora o comportamento do **operador de atraso** ($L$) quando aplicado a uma sequÃªncia de constantes, um caso especial que revela nuances importantes sobre o funcionamento desse operador [^1]. Anteriormente, vimos que o operador de atraso segue regras algÃ©bricas padrÃ£o quando combinado com outros operadores e que ele desempenha um papel crucial na representaÃ§Ã£o de equaÃ§Ãµes de diferenÃ§as e na anÃ¡lise de sÃ©ries temporais. Aqui, examinaremos como o operador de atraso se comporta quando aplicado a uma sÃ©rie temporal que nÃ£o varia no tempo, ou seja, uma sequÃªncia de constantes, detalhando o processo e as implicaÃ§Ãµes para a modelagem de sÃ©ries temporais [^1].

### Operador de Atraso em SequÃªncias de Constantes
Uma sequÃªncia de constantes Ã© uma sÃ©rie temporal em que cada elemento tem o mesmo valor, ou seja, $x_t = c$ para todo $t$, onde $c$ Ã© uma constante.  Quando o operador de atraso ($L$) Ã© aplicado a essa sequÃªncia, o resultado Ã© uma nova sequÃªncia onde cada elemento Ã© igual ao valor do elemento anterior. No entanto, como todos os elementos da sequÃªncia original sÃ£o iguais, o resultado Ã© idÃªntico Ã  sequÃªncia original [^1]:
$$Lx_t = x_{t-1} = c$$
Isso demonstra que, ao aplicar o operador de atraso a uma sÃ©rie de constantes, a sÃ©rie resultante Ã© exatamente a mesma sÃ©rie de constantes, apenas defasada um perÃ­odo. Como todos os termos da sÃ©rie original sÃ£o idÃªnticos a $c$, esta defasagem nÃ£o causa nenhuma alteraÃ§Ã£o na sÃ©rie resultante.

> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Considere a sequÃªncia de constantes $x_t = [5, 5, 5, 5, 5]$. Aplicando o operador de atraso, temos:
> $Lx_t = [NaN, 5, 5, 5, 5]$.
> Aplicando $L^2$, temos $L^2x_t = [NaN, NaN, 5, 5, 5]$.
> A sequÃªncia resultante, apÃ³s o preenchimento dos valores NaN,  Ã© essencialmente a mesma sequÃªncia original.

Generalizando para qualquer potÃªncia de $L$, $L^k x_t = x_{t-k} = c$. Ou seja, aplicar o operador de atraso repetidamente a uma sequÃªncia de constantes nÃ£o altera a sequÃªncia, apenas insere um nÃºmero apropriado de valores indefinidos no inÃ­cio da sequÃªncia, devido ao deslocamento para trÃ¡s.

**Propriedade dos PolinÃ´mios no Operador de Atraso em Constantes**

Se aplicarmos um polinÃ´mio no operador de atraso a uma sequÃªncia de constantes, o resultado serÃ¡ a mesma sequÃªncia de constantes, multiplicada por uma constante igual Ã  soma dos coeficientes do polinÃ´mio. Seja $P(L) = a_0 + a_1 L + a_2 L^2 + \ldots + a_n L^n$ um polinÃ´mio no operador de atraso. Quando aplicamos $P(L)$ a uma sequÃªncia de constantes $x_t=c$, temos:
$$P(L)x_t = (a_0 + a_1 L + a_2 L^2 + \ldots + a_n L^n)c = a_0 c + a_1 L c + a_2 L^2 c + \ldots + a_n L^n c = a_0 c + a_1 c + a_2 c + \ldots + a_n c = (a_0 + a_1 + a_2 + \ldots + a_n)c$$ [^1]
O resultado Ã© uma nova sÃ©rie de constantes cujo valor Ã© o produto da soma dos coeficientes do polinÃ´mio $P(L)$ pela constante $c$.
Se denotarmos a soma dos coeficientes por $\sum_{i=0}^{n} a_i = A$, entÃ£o $P(L)c = Ac$, onde $A$ Ã© uma constante que depende dos coeficientes de $P(L)$.
Essa propriedade Ã© uma consequÃªncia direta da linearidade do operador de atraso e do fato de que a aplicaÃ§Ã£o do operador a uma sÃ©rie de constantes nÃ£o a altera.

> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Considere o polinÃ´mio no operador de atraso $P(L) = 2 + 3L - L^2$ e a sequÃªncia de constantes $c = 4$. Aplicando $P(L)$ a $c$, temos:
>
> $P(L)c = (2 + 3L - L^2)4 = 2 \times 4 + 3 \times L(4) - L^2(4) = 2 \times 4 + 3 \times 4 - 4 = 8 + 12 - 4 = 16$
>
> O resultado Ã© uma nova sÃ©rie de constantes, onde cada elemento Ã© igual a $16$.
>
>  Alternativamente, podemos fazer: $P(L)4 = (2 + 3 - 1)4 = 4 \times 4 = 16$.
>
> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Seja o polinÃ´mio $Q(L) = 1 - 0.5L + 0.25L^2$ e a constante $c=10$. Aplicando $Q(L)$ a $c$:
>
> $Q(L)c = (1 - 0.5L + 0.25L^2)10 = 10 - 0.5 \times 10 + 0.25 \times 10 = 10 - 5 + 2.5 = 7.5$
>
>  O resultado Ã© uma sequÃªncia de constantes iguais a $7.5$.
>
> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Seja o polinÃ´mio $R(L) = 1 + L + L^2 + L^3$ e a constante $c=2$. Aplicando $R(L)$ a $c$:
>
> $R(L)c = (1 + L + L^2 + L^3)2 = 2 + 2 + 2 + 2 = 8$
>
>  O resultado Ã© uma sequÃªncia de constantes iguais a $8$. Calculando diretamente: $R(L)2 = (1+1+1+1)2=4*2=8$

**Lema 1.1 (InvariÃ¢ncia de SequÃªncias de Constantes sob PolinÃ´mios em L)**
A aplicaÃ§Ã£o de um polinÃ´mio no operador de atraso a uma sequÃªncia de constantes resulta em outra sequÃªncia de constantes.
*DemonstraÃ§Ã£o*:
I. Seja $x_t = c$ uma sequÃªncia de constantes, onde $c$ Ã© uma constante.
II. Seja $P(L) = \sum_{i=0}^n a_i L^i$ um polinÃ´mio no operador de atraso.
III. Aplicando o polinÃ´mio a sequÃªncia, temos $P(L)x_t = \sum_{i=0}^n a_i L^i c$.
IV. Pela definiÃ§Ã£o do operador de atraso aplicado a uma constante, temos $L^i c = c$ para todo $i$.
V. Assim, $P(L)x_t = \sum_{i=0}^n a_i c = c \sum_{i=0}^n a_i$.
VI. Definindo $A = \sum_{i=0}^n a_i$, temos $P(L)x_t = Ac$, que Ã© uma sequÃªncia de constantes.
VII. Portanto, aplicar um polinÃ´mio no operador de atraso a uma sequÃªncia de constantes resulta em uma nova sequÃªncia de constantes. â– 

**ObservaÃ§Ã£o 1.1**
A propriedade de que a aplicaÃ§Ã£o de um polinÃ´mio no operador de atraso a uma sequÃªncia de constantes resulta em outra sequÃªncia de constantes Ã© crucial para entender como esses polinÃ´mios operam sobre sÃ©ries temporais estacionÃ¡rias, que podem ter uma mÃ©dia constante. Esta propriedade simplifica a anÃ¡lise de modelos de sÃ©ries temporais, onde uma mÃ©dia constante Ã© uma propriedade comum. Por exemplo, a transformaÃ§Ã£o de uma sÃ©rie $x_t$ por $P(L)x_t$ mantÃ©m a mÃ©dia constante (se $x_t$ Ã© constante) e isso deve ser levado em conta na formulaÃ§Ã£o do modelo.

**Teorema 1.1 (RelaÃ§Ã£o com a Soma dos Coeficientes)**
Quando um polinÃ´mio no operador de atraso Ã© aplicado a uma sÃ©rie de constantes, o resultado Ã© equivalente Ã  multiplicaÃ§Ã£o da constante pela soma dos coeficientes do polinÃ´mio.
*DemonstraÃ§Ã£o*:
I. Seja $x_t = c$ uma sequÃªncia de constantes.
II. Seja $P(L) = \sum_{i=0}^n a_i L^i$ um polinÃ´mio no operador de atraso.
III. Aplicando $P(L)$ a $x_t$, temos $P(L)x_t = P(L)c = \left(\sum_{i=0}^n a_i L^i\right) c$.
IV. Como $L^i c = c$, temos $P(L)c = \sum_{i=0}^n a_i c = c\sum_{i=0}^n a_i$.
V. Portanto, $P(L)c = c\left(\sum_{i=0}^n a_i\right)$. â– 

**Teorema 1.2 (ComposiÃ§Ã£o de PolinÃ´mios em L)**
A aplicaÃ§Ã£o sucessiva de dois polinÃ´mios no operador de atraso a uma sequÃªncia de constantes Ã© equivalente Ã  aplicaÃ§Ã£o de um Ãºnico polinÃ´mio, cujo valor Ã© a multiplicaÃ§Ã£o das somas dos coeficientes dos dois polinÃ´mios, multiplicada pela constante original.
*DemonstraÃ§Ã£o:*
I. Seja $x_t = c$ uma sequÃªncia de constantes.
II. Sejam $P(L) = \sum_{i=0}^n a_i L^i$ e $Q(L) = \sum_{j=0}^m b_j L^j$ dois polinÃ´mios no operador de atraso.
III. Aplicando $Q(L)$ a $x_t$, temos $Q(L)x_t = Q(L)c = c \sum_{j=0}^m b_j$.
IV. Aplicando agora $P(L)$ a $Q(L)c$, temos $P(L)Q(L)c = P(L)(c \sum_{j=0}^m b_j) = (\sum_{j=0}^m b_j) P(L)c$.
V. Pelo Teorema 1.1, $P(L)c = c \sum_{i=0}^n a_i$.
VI. Substituindo, temos $P(L)Q(L)c = (\sum_{j=0}^m b_j)(c \sum_{i=0}^n a_i) = c (\sum_{j=0}^m b_j)(\sum_{i=0}^n a_i)$.
VII. Portanto, a aplicaÃ§Ã£o sucessiva de $P(L)$ e $Q(L)$ a uma sequÃªncia de constantes Ã© equivalente a aplicar um Ãºnico operador que multiplica a constante original pela multiplicaÃ§Ã£o da soma dos coeficientes dos dois polinÃ´mios. â– 
> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Considere $P(L) = 1 + 2L$ e $Q(L) = 2 - L$. Seja a constante $c=3$.
> Aplicando $Q(L)$ a $c$: $Q(L)3 = (2-1)3 = 3$.
> Aplicando $P(L)$ ao resultado: $P(L)3 = (1+2)3 = 9$.
> Aplicando os polinÃ´mios sucessivamente: $P(L)Q(L)3 = (1+2)(2-1)3 = 3*3*1 = 9$
> O resultado Ã© o mesmo, mostrando a validade do teorema.

**Teorema 1.3 (PolinÃ´mios InversÃ­veis)**
Se um polinÃ´mio no operador de atraso $P(L)$ tem uma inversa $P^{-1}(L)$, tal que $P(L)P^{-1}(L)=1$, entÃ£o aplicar $P(L)$ e em seguida $P^{-1}(L)$ a uma sequÃªncia de constantes $c$ resulta na prÃ³pria sequÃªncia $c$.
*DemonstraÃ§Ã£o:*
I. Seja $x_t = c$ uma sequÃªncia de constantes.
II. Seja $P(L)$ um polinÃ´mio no operador de atraso com inversa $P^{-1}(L)$.
III. Por definiÃ§Ã£o de inversa, $P(L)P^{-1}(L) = 1$.
IV. Aplicando $P(L)$ em $c$, temos $P(L)c = c\sum_{i=0}^{n}a_i$
V. Aplicando agora $P^{-1}(L)$ em $P(L)c$, temos $P^{-1}(L)P(L)c = 1c = c$.
VI. Portanto, a aplicaÃ§Ã£o de um polinÃ´mio e sua inversa a uma sequÃªncia de constantes resulta na prÃ³pria sequÃªncia de constantes.â– 
Este teorema demonstra um caso especial de como operadores polinomiais inversÃ­veis agem sobre sequÃªncias de constantes. Ele reforÃ§a a ideia de que a composiÃ§Ã£o de um polinÃ´mio e sua inversa Ã© o operador identidade.

**Teorema 1.4 (InversÃ£o de PolinÃ´mios e Soma dos Coeficientes)**
Se $P(L)$ Ã© um polinÃ´mio no operador de atraso com inversa $P^{-1}(L)$, e se a soma dos coeficientes de $P(L)$ Ã© $A$, entÃ£o a soma dos coeficientes de $P^{-1}(L)$ Ã© $1/A$, assumindo que $A \neq 0$.
*DemonstraÃ§Ã£o:*
I. Seja $P(L) = \sum_{i=0}^{n} a_i L^i$ e $P^{-1}(L) = \sum_{j=0}^{m} b_j L^j$.
II. Pela definiÃ§Ã£o de polinÃ´mio inverso, $P(L)P^{-1}(L) = 1$.
III. Aplicando $P(L)P^{-1}(L)$ a uma sequÃªncia de constantes $c$, temos $P(L)P^{-1}(L)c = c$.
IV. Pelo Teorema 1.2, $P(L)P^{-1}(L)c = c (\sum_{i=0}^{n} a_i)(\sum_{j=0}^{m} b_j)$.
V. Portanto, temos que $(\sum_{i=0}^{n} a_i)(\sum_{j=0}^{m} b_j) = 1$.
VI. Seja $A = \sum_{i=0}^{n} a_i$ e $B = \sum_{j=0}^{m} b_j$. EntÃ£o $AB=1$.
VII. Logo, $B = 1/A$, que Ã© a soma dos coeficientes de $P^{-1}(L)$.â– 
Este resultado mostra que a soma dos coeficientes de um polinÃ´mio e de sua inversa sÃ£o inversos multiplicativos entre si.

> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Considere $P(L) = 1 - 0.5L$. A soma dos coeficientes Ã© $A = 1 - 0.5 = 0.5$. A inversa Ã© $P^{-1}(L) = \frac{1}{1 - 0.5L} = 1 + 0.5L + 0.25L^2 + \ldots$ (expansÃ£o em sÃ©rie). A soma dos coeficientes de $P^{-1}(L)$ Ã© $1 + 0.5 + 0.25 + \ldots = 2$, que Ã© $1/A = 1/0.5$. Se aplicarmos $P(L)$ a uma sequÃªncia constante $c$, obteremos $0.5c$. Aplicando a inversa, teremos $0.5c * 2 = c$, que retorna a constante original.

**CorolÃ¡rio 1.1**
A aplicaÃ§Ã£o de um polinÃ´mio no operador de atraso a uma sequÃªncia de constantes e posteriormente a aplicaÃ§Ã£o de um segundo polinÃ´mio resulta no mesmo que a aplicaÃ§Ã£o de um Ãºnico polinÃ´mio formado pela composiÃ§Ã£o dos dois polinÃ´mios, multiplicada pela constante original.

**Lema 1.2 (PolinÃ´mio Identidade)**
A aplicaÃ§Ã£o do polinÃ´mio $P(L) = 1$ no operador de atraso a uma sequÃªncia de constantes resulta na prÃ³pria sequÃªncia de constantes.
*DemonstraÃ§Ã£o:*
I. Seja $x_t = c$ uma sequÃªncia de constantes.
II. Seja $P(L) = 1$ o polinÃ´mio identidade no operador de atraso.
III. Aplicando $P(L)$ a $x_t$, temos $P(L)x_t = 1 \cdot x_t = x_t = c$.
IV. Portanto, a aplicaÃ§Ã£o do polinÃ´mio identidade nÃ£o altera a sequÃªncia de constantes. â– 
Este lema destaca que o polinÃ´mio $P(L) = 1$ atua como o elemento neutro para a aplicaÃ§Ã£o de polinÃ´mios em sÃ©ries de constantes, um conceito anÃ¡logo ao elemento neutro na Ã¡lgebra.

**ProposiÃ§Ã£o 1.1 (Linearidade da OperaÃ§Ã£o em Constantes)**
Sejam $P(L)$ e $Q(L)$ dois polinÃ´mios no operador de atraso e $\alpha$ e $\beta$ duas constantes. EntÃ£o, aplicar o operador $\alpha P(L) + \beta Q(L)$ a uma sequÃªncia de constantes $c$ Ã© equivalente a aplicar $P(L)$ a $c$ multiplicado por $\alpha$, somado com o resultado da aplicaÃ§Ã£o de $Q(L)$ a $c$ multiplicado por $\beta$.
*DemonstraÃ§Ã£o:*
I. Seja $x_t=c$ uma sequÃªncia de constantes.
II. Sejam $P(L)$ e $Q(L)$ polinÃ´mios no operador de atraso
III. Aplicando $\alpha P(L) + \beta Q(L)$ a $c$, temos: $(\alpha P(L) + \beta Q(L))c = \alpha P(L)c + \beta Q(L)c$.
IV. Pelo Teorema 1.1, temos $P(L)c = c \sum_{i=0}^{n} a_i$ e $Q(L)c = c \sum_{j=0}^{m} b_j$.
V. Logo, $(\alpha P(L) + \beta Q(L))c = \alpha c \sum_{i=0}^{n} a_i + \beta c \sum_{j=0}^{m} b_j = c(\alpha \sum_{i=0}^{n} a_i + \beta \sum_{j=0}^{m} b_j)$.
VI. Portanto, a operaÃ§Ã£o Ã© linear na aplicaÃ§Ã£o a sequÃªncias constantes.â– 
Essa proposiÃ§Ã£o formaliza a intuiÃ§Ã£o de que a operaÃ§Ã£o de polinÃ´mios no operador de atraso sobre sequÃªncias de constantes Ã© linear.
> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Considere $P(L) = 1 + L$, $Q(L) = 1 - L$, $\alpha = 2$, $\beta = 3$, e $c = 5$.
>
> $(\alpha P(L) + \beta Q(L))c = (2(1+L) + 3(1-L))5 = (2+2L+3-3L)5 = (5-L)5 = 25 - 5L$.
>
> Calculando separadamente:
>
> $P(L)c = (1+1)5 = 10$
>
> $Q(L)c = (1-1)5 = 0$
>
> $\alpha P(L)c + \beta Q(L)c = 2(10) + 3(0) = 20$.
>
> A soma dos coeficientes de $\alpha P(L) + \beta Q(L)$ Ã© $2 -3 + 2+3= 5 -1 = 4$, entÃ£o $4*5=20$, confirmando o resultado.

**ProposiÃ§Ã£o 1.2 (Autovalores do Operador de Atraso em SequÃªncias Constantes)**
O operador de atraso $L$ aplicado a uma sequÃªncia constante $c$ tem um autovalor igual a 1, onde a sequÃªncia constante Ã© o autovetor. Ou seja, $Lc = 1 \cdot c$.
*DemonstraÃ§Ã£o:*
I. Seja $x_t = c$ uma sequÃªncia de constantes.
II. Aplicando o operador de atraso $L$ a $x_t$, temos $Lx_t = x_{t-1} = c$.
III. Podemos reescrever $Lx_t = 1 \cdot c$.
IV. Assim, $c$ Ã© um autovetor de $L$, e $1$ Ã© o autovalor correspondente. â– 
Esta proposiÃ§Ã£o formaliza o conceito de que o operador de atraso age sobre uma sequÃªncia constante como uma transformaÃ§Ã£o que a multiplica por 1, destacando sua natureza de deslocamento temporal sem alteraÃ§Ã£o do valor.

### ImplicaÃ§Ãµes e AplicaÃ§Ãµes
A propriedade de que a aplicaÃ§Ã£o do operador de atraso a uma sequÃªncia de constantes resulta na mesma sequÃªncia de constantes tem vÃ¡rias implicaÃ§Ãµes e aplicaÃ§Ãµes prÃ¡ticas. Uma delas Ã© que esta propriedade simplifica a anÃ¡lise de modelos de sÃ©ries temporais que incorporam uma mÃ©dia constante.
Por exemplo, no estudo da resposta de um sistema a um choque constante, se o choque fosse representado por uma constante, o operador de atraso em si nÃ£o alteraria o choque ao longo do tempo.
AlÃ©m disso, no contexto da modelagem de sÃ©ries temporais, a compreensÃ£o de como o operador de atraso se comporta em relaÃ§Ã£o a sequÃªncias de constantes pode auxiliar na identificaÃ§Ã£o de modelos apropriados para dados que exibem um comportamento estacionÃ¡rio, ou seja, uma mÃ©dia constante.
Em equaÃ§Ãµes de diferenÃ§as lineares, a condiÃ§Ã£o que define a estabilidade Ã© que os autovalores (ou inversos das raÃ­zes do polinÃ´mio do operador de atraso) devem estar dentro do cÃ­rculo unitÃ¡rio. Em outras palavras, para que o sistema seja estÃ¡vel e a saÃ­da nÃ£o exploda, a representaÃ§Ã£o da sÃ©rie temporal como uma soma de termos passados deve convergir. Se considerarmos o caso de aplicar um polinÃ´mio do operador de atraso $(1-\phi L)^{-1}$ onde $|\phi|>1$, sabemos que o resultado diverge, e neste caso, podemos definir que a saÃ­da do sistema seria uma funÃ§Ã£o do futuro, e que a estabilidade nÃ£o pode ser garantida. A anÃ¡lise da aplicaÃ§Ã£o de operadores de atraso a sequÃªncias de constantes pode auxiliar na compreensÃ£o das condiÃ§Ãµes de estabilidade e convergÃªncia dessas operaÃ§Ãµes.

> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Considere um modelo autoregressivo simples: $x_t = \phi x_{t-1} + \epsilon_t$, ou $(1 - \phi L)x_t = \epsilon_t$. Se $\epsilon_t$ Ã© uma sequÃªncia de constantes, por exemplo $\epsilon_t = 2$ e $|\phi| < 1$, a sÃ©rie temporal terÃ¡ uma mÃ©dia constante (em regime permanente). Se $\phi = 0.5$, entÃ£o $(1 - 0.5L)x_t = 2$. A soluÃ§Ã£o para $x_t$ Ã© $x_t = \frac{2}{1 - 0.5} = \frac{2}{0.5} = 4$. Aqui, o polinÃ´mio Ã© $(1-0.5L)$ e a soma de seus coeficientes Ã© $0.5$.  A constante resultante Ã© 4, a constante original (2) dividida por $0.5$, ou seja, $2/0.5 = 4$.
>
> Se $|\phi|>1$ e $\epsilon_t$ Ã© uma constante, o modelo serÃ¡ instÃ¡vel e a mÃ©dia nÃ£o serÃ¡ uma constante.

### ConclusÃ£o
A aplicaÃ§Ã£o do operador de atraso a uma sequÃªncia de constantes resulta na mesma sequÃªncia, o que destaca a natureza desse operador como um deslocador temporal.  A aplicaÃ§Ã£o de polinÃ´mios no operador de atraso a sequÃªncias de constantes resulta em uma nova sequÃªncia de constantes cujo valor Ã© o produto da soma dos coeficientes do polinÃ´mio pela constante original. Essas propriedades sÃ£o cruciais para entender como os operadores de atraso interagem com diferentes tipos de sÃ©ries temporais e como eles podem ser utilizados na modelagem de dados temporais. A compreensÃ£o desse comportamento Ã© essencial para a construÃ§Ã£o e anÃ¡lise de modelos de sÃ©ries temporais estacionÃ¡rias, onde as mÃ©dias constantes desempenham um papel fundamental, e para a avaliaÃ§Ã£o da estabilidade de sistemas dinÃ¢micos. A capacidade de simplificar expressÃµes envolvendo polinÃ´mios no operador de atraso tambÃ©m facilita a anÃ¡lise e soluÃ§Ã£o de equaÃ§Ãµes de diferenÃ§as e a simplificaÃ§Ã£o de modelos.
### ReferÃªncias
[^1]: Trecho da pÃ¡gina 26, 27, 29, 30.
<!-- END -->
