## DecomposiÃ§Ã£o de SÃ©ries Temporais em Componentes de MÃ©dias MÃ³veis: FunÃ§Ãµes Geradoras e Igualdade de Coeficientes

### IntroduÃ§Ã£o

Este capÃ­tulo explora detalhadamente a decomposiÃ§Ã£o de sÃ©ries temporais em componentes de mÃ©dias mÃ³veis (MA), utilizando funÃ§Ãµes geradoras de autocovariÃ¢ncia (FGAC) e a tÃ©cnica de igualdade de coeficientes [^4.7.19], [^4.7.20], [^4.7.21]. Construindo sobre o conhecimento das propriedades de somas de processos ARMA previamente abordado, o objetivo central Ã© demonstrar como a manipulaÃ§Ã£o das FGACs, combinada com a igualdade dos coeficientes das expansÃµes de sÃ©ries, pode ser utilizada para identificar os parÃ¢metros de uma representaÃ§Ã£o MA resultante da combinaÃ§Ã£o de processos estocÃ¡sticos. Este capÃ­tulo visa fornecer uma compreensÃ£o formal e rigorosa para um pÃºblico com conhecimento avanÃ§ado em matemÃ¡tica, modelos estatÃ­sticos e anÃ¡lise de dados.

### Fundamentos TeÃ³ricos

#### FunÃ§Ãµes Geradoras de AutocovariÃ¢ncia (FGAC)
Como jÃ¡ introduzido, a FGAC de um processo estacionÃ¡rio $Y_t$, denotada por $g_Y(z)$, Ã© definida como a transformada Z das suas autocovariÃ¢ncias $\gamma_j^Y$:
$$g_Y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^Y z^j$$
onde $\gamma_j^Y = E[(Y_t - \mu_Y)(Y_{t-j} - \mu_Y)]$ Ã© a autocovariÃ¢ncia de $Y_t$ no lag $j$, sendo $\mu_Y$ a mÃ©dia do processo [^4.7.17]. A FGAC pode ser utilizada para analisar as propriedades temporais dos processos e para relacionar modelos lineares Ã s suas autocovariÃ¢ncias. Para um processo MA(q), a FGAC Ã© dada por:
$$g_Y(z) = \sigma^2 \theta(z)\theta(z^{-1})$$
onde $\theta(z)$ Ã© o polinÃ´mio em $z$ correspondente aos parÃ¢metros do processo MA(q) [^4.7.18].
A soma de processos nÃ£o correlacionados, como vimos anteriormente,  tem como FGAC a soma das FGACs dos componentes [^4.7.19], [^4.7.20].  A FGAC, como jÃ¡ visto, Ã© uma ferramenta da anÃ¡lise funcional de sÃ©ries temporais.

#### Igualdade de Coeficientes
A tÃ©cnica de igualdade de coeficientes consiste em comparar os coeficientes de termos com a mesma potÃªncia de $z$ em duas expressÃµes diferentes, permitindo obter relaÃ§Ãµes entre os parÃ¢metros de diferentes representaÃ§Ãµes de um mesmo processo. Essa tÃ©cnica Ã© frequentemente utilizada na Ã¡lgebra formal de sÃ©ries para encontrar os parÃ¢metros dos processos MA resultantes da combinaÃ§Ã£o de outros processos, quando igualamos os coeficientes em duas expansÃµes polinomiais para a mesma funÃ§Ã£o geradora de autocovariÃ¢ncias [^4.7.20]. Especificamente, quando representamos a soma de dois processos estocÃ¡sticos na forma MA, usamos a igualdade dos coeficientes nas FGACs para obter os parÃ¢metros do modelo MA resultante.

### DecomposiÃ§Ã£o em Componentes MA

#### A Soma de Processos MA e o PolinÃ´mio Resultante
Consideremos dois processos de mÃ©dias mÃ³veis (MA), $X_t$ e $W_t$, de ordens $q_1$ e $q_2$ respectivamente:
$$X_t = \theta_X(L) u_t$$
$$W_t = \theta_W(L) v_t$$
onde $u_t$ e $v_t$ sÃ£o ruÃ­dos brancos independentes, $\theta_X(L)$ e $\theta_W(L)$ sÃ£o os polinÃ´mios de mÃ©dias mÃ³veis correspondentes, e $L$ Ã© o operador de defasagem.  A soma dos dois processos Ã©:
$$Y_t = X_t + W_t$$
Como jÃ¡ vimos, a FGAC de $Y_t$ Ã© a soma das FGACs de $X_t$ e $W_t$:
$$g_Y(z) = g_X(z) + g_W(z) = \sigma_u^2 \theta_X(z)\theta_X(z^{-1}) + \sigma_v^2 \theta_W(z)\theta_W(z^{-1})$$
onde $\sigma_u^2$ e $\sigma_v^2$ sÃ£o as variÃ¢ncias de $u_t$ e $v_t$ respetivamente. O processo $Y_t$, conforme jÃ¡ demonstrado, pode ser representado como um processo MA de ordem $q$, onde $q = \max(q_1, q_2)$, por:
$$Y_t = \theta_Y(L) \epsilon_t$$
onde $\epsilon_t$ Ã© um novo ruÃ­do branco e $\theta_Y(L)$ Ã© o polinÃ´mio de mÃ©dias mÃ³veis resultante. A FGAC de $Y_t$ Ã© tambÃ©m dada por:
$$g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2 \theta_Y(z)\theta_Y(z^{-1})$$
Igualando as duas expressÃµes para a FGAC de $Y_t$, temos:
$$\sigma_\epsilon^2 \theta_Y(z)\theta_Y(z^{-1}) = \sigma_u^2 \theta_X(z)\theta_X(z^{-1}) + \sigma_v^2 \theta_W(z)\theta_W(z^{-1})$$
Para obter os parÃ¢metros do processo MA resultante,  $\theta_Y(L)$ e $\sigma_\epsilon^2$, devemos expandir e igualar os coeficientes dos polinÃ´mios em $z$ de cada lado da equaÃ§Ã£o, utilizando a igualdade de coeficientes [^4.7.20].

> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Considere dois processos MA(1), $X_t$ com parÃ¢metro $\theta_1=0.5$ e variÃ¢ncia $\sigma_u^2=1$, e $W_t$ com parÃ¢metro $\theta_2=0.3$ e variÃ¢ncia $\sigma_v^2=0.5$. Temos entÃ£o:
> $$X_t = (1 + 0.5L)u_t$$
> $$W_t = (1 + 0.3L)v_t$$
> A FGAC para cada um Ã©:
> $$g_X(z) = 1(1+0.5z)(1+0.5z^{-1}) = 1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1}$$
> $$g_W(z) = 0.5(1+0.3z)(1+0.3z^{-1}) = 0.5(1.09 + 0.3z + 0.3z^{-1}) = 0.545+ 0.15z + 0.15z^{-1}$$
>  A FGAC da soma Ã©:
> $$g_Y(z) = 1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1} + 0.545+ 0.15z + 0.15z^{-1} = 1.795 + 0.65z + 0.65z^{-1}$$
>  O processo resultante Ã© um processo MA(1), e podemos representar ele como $Y_t = (1 + \theta L) \epsilon_t$.
>  EntÃ£o a FGAC para este processo MA(1) Ã©:
>  $$g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2(1 + \theta z)(1 + \theta z^{-1}) =  \sigma_\epsilon^2(1 + \theta z + \theta z^{-1} + \theta^2) = \sigma_\epsilon^2(1+\theta^2) + \sigma_\epsilon^2\theta z + \sigma_\epsilon^2\theta z^{-1}$$
>  Igualando os coeficientes de $g_Y(z)$, obtemos:
> $$ \sigma_\epsilon^2(1+\theta^2) = 1.795$$
> $$ \sigma_\epsilon^2 \theta = 0.65$$
>  A resoluÃ§Ã£o destas equaÃ§Ãµes quadrÃ¡ticas nos permite obter os valores para $\theta$ e $\sigma_\epsilon^2$, que sÃ£o os parÃ¢metros do processo MA(1) resultante.

> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Para ilustrar com um exemplo numÃ©rico, vamos supor que temos um processo $X_t = 0.8\epsilon_{t-1} + \epsilon_t$ com $\sigma_\epsilon^2=2$, e um processo $W_t = 0.5\eta_{t-1} + \eta_t$ com $\sigma_\eta^2=1$, onde $\epsilon_t$ e $\eta_t$ sÃ£o ruÃ­dos brancos independentes. O objetivo Ã© encontrar a representaÃ§Ã£o MA do processo $Y_t = X_t + W_t$.
>  A FGAC de $X_t$ Ã©:
>  $$ g_X(z) = \sigma_\epsilon^2 (1 + 0.8z)(1 + 0.8z^{-1}) = 2 (1 + 0.8z + 0.8z^{-1} + 0.64) = 2(1.64 + 0.8z + 0.8z^{-1}) = 3.28 + 1.6z + 1.6z^{-1}$$
>  A FGAC de $W_t$ Ã©:
>  $$ g_W(z) = \sigma_\eta^2 (1 + 0.5z)(1 + 0.5z^{-1}) = 1 (1 + 0.5z + 0.5z^{-1} + 0.25) = 1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1}$$
>  A FGAC de $Y_t$ Ã© a soma das FGACs:
>  $$ g_Y(z) = g_X(z) + g_W(z) = 3.28 + 1.6z + 1.6z^{-1} + 1.25 + 0.5z + 0.5z^{-1} = 4.53 + 2.1z + 2.1z^{-1}$$
>  Agora, suponha que $Y_t = \epsilon_t^* + \theta \epsilon_{t-1}^*$, com ruÃ­do branco $\epsilon_t^*$. A FGAC de $Y_t$ tambÃ©m Ã© dada por:
> $$ g_Y(z) = \sigma_{\epsilon^*}^2 (1 + \theta z) (1 + \theta z^{-1}) = \sigma_{\epsilon^*}^2 (1 + \theta^2 + \theta z + \theta z^{-1}) = \sigma_{\epsilon^*}^2(1 + \theta^2) + \sigma_{\epsilon^*}^2\theta z + \sigma_{\epsilon^*}^2\theta z^{-1}$$
> Usando a igualdade de coeficientes:
> $$\sigma_{\epsilon^*}^2(1 + \theta^2) = 4.53$$
> $$\sigma_{\epsilon^*}^2\theta = 2.1$$
> De onde podemos encontrar os valores de $\theta$ e $\sigma_{\epsilon^*}^2$ para o processo MA(1) resultante.
#### ImplementaÃ§Ã£o da Igualdade de Coeficientes
Para ilustrar a implementaÃ§Ã£o da igualdade de coeficientes, considere o caso em que a soma $Y_t$ pode ser representada como um processo MA(q). A FGAC de $Y_t$ Ã©:
$$g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2 (1 + \theta_1 z + \theta_2 z^2 + \ldots + \theta_q z^q)(1 + \theta_1 z^{-1} + \theta_2 z^{-2} + \ldots + \theta_q z^{-q})$$
Onde $\sigma_\epsilon^2$ Ã© a variÃ¢ncia do ruÃ­do branco $\epsilon_t$, e $\theta_i$ sÃ£o os parÃ¢metros MA. A expansÃ£o deste produto resulta em uma sÃ©rie de potÃªncias de $z$ e $z^{-1}$:
$$g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2 (\gamma_0 + \gamma_1 (z + z^{-1}) + \gamma_2(z^2 + z^{-2}) + \ldots)$$
onde $\gamma_j$ representa as autocovariÃ¢ncias do processo MA resultante.
A igualdade de coeficientes consiste em igualar os coeficientes da expressÃ£o resultante da soma das FGACs com os coeficientes da expressÃ£o em termos de $\theta$ e $\sigma_\epsilon^2$ para obter as equaÃ§Ãµes que definem os parÃ¢metros do modelo MA resultante.
> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Considerando o exemplo anterior, temos a FGAC:
> $$g_Y(z) = 1.795 + 0.65z + 0.65z^{-1}$$
> A FGAC de um processo MA(1) Ã©:
> $$g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2 (1 + \theta z)(1 + \theta z^{-1}) = \sigma_\epsilon^2 (1 + \theta^2 + \theta z + \theta z^{-1})$$
> Igualando os coeficientes:
> $$ \sigma_\epsilon^2 (1 + \theta^2) = 1.795 $$
> $$ \sigma_\epsilon^2 \theta = 0.65 $$
> Da segunda equaÃ§Ã£o:
> $$\sigma_\epsilon^2 = \frac{0.65}{\theta}$$
> Substituindo na primeira:
> $$ \frac{0.65}{\theta}(1+\theta^2) = 1.795$$
> $$ 0.65 + 0.65\theta^2 = 1.795 \theta $$
> $$ 0.65\theta^2 -1.795\theta + 0.65 = 0$$
> Resolvendo esta equaÃ§Ã£o quadrÃ¡tica, obtemos:
> $$\theta = \frac{1.795 \pm \sqrt{(-1.795)^2 - 4(0.65)(0.65)}}{1.3} $$
> $$\theta = \frac{1.795 \pm \sqrt{3.222 - 1.69}}{1.3} = \frac{1.795 \pm \sqrt{1.532}}{1.3} \approx \frac{1.795 \pm 1.238}{1.3}$$
>  As duas soluÃ§Ãµes sÃ£o $\theta \approx 2.33$ e $\theta \approx 0.43$.
>  A soluÃ§Ã£o invertÃ­vel Ã© $\theta \approx 0.43$. Substituindo este valor para obter a variÃ¢ncia:
>  $$\sigma_\epsilon^2 = \frac{0.65}{0.43} \approx 1.51$$
>  Assim, a representaÃ§Ã£o MA(1) resultante Ã© dada por $Y_t = \epsilon_t + 0.43 \epsilon_{t-1}$, com uma variÃ¢ncia $\sigma_\epsilon^2 \approx 1.51$.
>
> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:**  Considerando o exemplo numÃ©rico anterior e assumindo que o processo $Y_t$ Ã© um processo MA(2) com $Y_t = \epsilon_t + \theta_1 \epsilon_{t-1} + \theta_2 \epsilon_{t-2}$ e a FGAC Ã©
> $g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2 (1 + \theta_1z + \theta_2z^2)(1 + \theta_1z^{-1} + \theta_2z^{-2})$
> Expandindo a expressÃ£o:
>  $$g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2 (1 + \theta_1^2 + \theta_2^2 + \theta_1(z+z^{-1}) + (\theta_2 + \theta_1^2) (z^2 + z^{-2}) + \theta_1\theta_2(z+z^{-1})) $$
> E igualando com os resultados anteriores, temos:
>
> $$1.795 = \sigma_\epsilon^2(1 + \theta_1^2 + \theta_2^2)$$
> $$0.65 = \sigma_\epsilon^2(\theta_1 + \theta_1\theta_2)$$
> $$0= \sigma_\epsilon^2(\theta_2)$$
> que claramente nÃ£o se encaixa em nosso problema.
> A igualdade de coeficientes, neste caso, leva a um sistema de equaÃ§Ãµes nÃ£o lineares que podem ser resolvidas numericamente,  e indica que o processo resultante pode ter uma estrutura MA diferente do MA(1).

> ğŸ’¡ **Exemplo NumÃ©rico:** Vamos considerar dois processos MA(1): $X_t = \epsilon_t + 0.6\epsilon_{t-1}$ e $W_t = \eta_t + 0.3\eta_{t-1}$, com variÃ¢ncias $\sigma^2_{\epsilon} = 1$ e $\sigma^2_{\eta} = 0.5$, respectivamente, onde $\epsilon_t$ e $\eta_t$ sÃ£o ruÃ­dos brancos independentes.
>
> A FGAC de $X_t$ Ã©:
>  $g_X(z) = 1(1 + 0.6z)(1 + 0.6z^{-1}) = 1.36 + 0.6z + 0.6z^{-1}$
>
> A FGAC de $W_t$ Ã©:
>  $g_W(z) = 0.5(1 + 0.3z)(1 + 0.3z^{-1}) = 0.545 + 0.15z + 0.15z^{-1}$
>
> A FGAC da soma $Y_t = X_t + W_t$ Ã©:
>  $g_Y(z) = g_X(z) + g_W(z) = (1.36 + 0.545) + (0.6 + 0.15)z + (0.6 + 0.15)z^{-1} = 1.905 + 0.75z + 0.75z^{-1}$
>
> Assumindo que $Y_t$ pode ser representado como um processo MA(1): $Y_t = \upsilon_t + \theta\upsilon_{t-1}$, a FGAC Ã©:
>  $g_Y(z) = \sigma^2_{\upsilon}(1 + \theta z)(1 + \theta z^{-1}) = \sigma^2_{\upsilon}(1 + \theta^2 + \theta z + \theta z^{-1})$
>
>  Igualando os coeficientes:
> $\sigma^2_{\upsilon}(1 + \theta^2) = 1.905$
> $\sigma^2_{\upsilon}\theta = 0.75$
>
> Substituindo $\sigma^2_{\upsilon} = 0.75/\theta$ na primeira equaÃ§Ã£o:
>
> $(0.75/\theta)(1+\theta^2) = 1.905$
> $0.75 + 0.75\theta^2 = 1.905\theta$
> $0.75\theta^2 - 1.905\theta + 0.75 = 0$
>
> Resolvendo a equaÃ§Ã£o quadrÃ¡tica para $\theta$, obtemos duas raÃ­zes, uma das quais serÃ¡ a soluÃ§Ã£o invertÃ­vel (menor em mÃ³dulo). As soluÃ§Ãµes sÃ£o $\theta \approx 2.16$ e $\theta \approx 0.347$. A soluÃ§Ã£o invertÃ­vel Ã© $\theta \approx 0.347$.
>
> Substituindo $\theta$ na segunda equaÃ§Ã£o:
> $\sigma^2_{\upsilon} = 0.75/0.347 \approx 2.16$
>
> Portanto, a representaÃ§Ã£o MA(1) de $Y_t$ Ã© aproximadamente:
> $Y_t = \upsilon_t + 0.347\upsilon_{t-1}$, com $\sigma^2_{\upsilon} \approx 2.16$.
#### AnÃ¡lise da Invertibilidade e Causalidade
Ã‰ importante notar que a representaÃ§Ã£o MA resultante pode nÃ£o ser sempre invertÃ­vel, o que significa que as raÃ­zes do polinÃ´mio $\theta_Y(L)$ podem estar dentro do cÃ­rculo unitÃ¡rio no plano complexo. A identificaÃ§Ã£o de uma soluÃ§Ã£o invertÃ­vel pode envolver a inversÃ£o das raÃ­zes do polinÃ´mio $\theta_Y(L)$. AlÃ©m disso, a representaÃ§Ã£o resultante de um processo MA obtida atravÃ©s da soma de dois processos AR tambÃ©m envolve o polinÃ´mio autorregressivo resultante, $\phi_Y(L)$, que deve ter as raÃ­zes fora do cÃ­rculo unitÃ¡rio para que o processo seja estacionÃ¡rio [^4.2.12], [^4.2.13], [^4.7.13], [^4.7.14].

**ObservaÃ§Ã£o 1:** Ã‰ importante notar que a invertibilidade do processo MA resultante Ã© crucial para garantir a unicidade da representaÃ§Ã£o e para permitir a previsÃ£o do processo. Se o polinÃ´mio $\theta_Y(L)$ nÃ£o for invertÃ­vel, a representaÃ§Ã£o MA nÃ£o serÃ¡ Ãºnica, e pode haver mÃºltiplas representaÃ§Ãµes que resultem na mesma FGAC. Isso dificulta a interpretaÃ§Ã£o dos parÃ¢metros e a previsÃ£o do processo.

### FormalizaÃ§Ã£o MatemÃ¡tica

**DefiniÃ§Ã£o 1.1:**
A funÃ§Ã£o geradora de autocovariÃ¢ncia (FGAC) de um processo estacionÃ¡rio $Y_t$, denotada por $g_Y(z)$, Ã© definida como:
$$g_Y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^Y z^j$$
onde $\gamma_j^Y = E[(Y_t - \mu_Y)(Y_{t-j} - \mu_Y)]$ Ã© a autocovariÃ¢ncia de $Y_t$ no lag $j$, e $\mu_Y$ Ã© a mÃ©dia do processo.

**DefiniÃ§Ã£o 1.2:** A FGAC de um processo MA(q) Ã© dada por:
$$g_Y(z) = \sigma^2 \theta(z)\theta(z^{-1})$$
onde $\theta(z)$ Ã© o polinÃ´mio em $z$ correspondente aos parÃ¢metros do processo MA(q).

**Teorema 1:**
A funÃ§Ã£o geradora de autocovariÃ¢ncia da soma de dois processos de mÃ©dias mÃ³veis independentes Ã© a soma das funÃ§Ãµes geradoras de autocovariÃ¢ncia dos processos individuais, ou seja,
$$g_Y(z) = g_X(z) + g_W(z)$$
onde $Y_t = X_t + W_t$, e $X_t$ e $W_t$ sÃ£o os processos MA independentes.
*Prova:*
I. Sejam $X_t$ e $W_t$ processos MA independentes.
II. A autocovariÃ¢ncia de $Y_t = X_t + W_t$ no lag $j$ Ã©:
$$\gamma_j^Y = Cov(X_t+W_t, X_{t-j}+W_{t-j}) = Cov(X_t, X_{t-j}) + Cov(W_t, W_{t-j}) = \gamma_j^X + \gamma_j^W$$
III. A funÃ§Ã£o geradora de autocovariÃ¢ncia de $Y_t$ Ã©:
$$g_Y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^Y z^j = \sum_{j=-\infty}^{\infty} (\gamma_j^X + \gamma_j^W) z^j = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^X z^j +  \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^W z^j = g_X(z) + g_W(z)$$
IV. Portanto, a FGAC da soma Ã© a soma das FGACs dos componentes individuais. $\blacksquare$

**Lema 1:**
A representaÃ§Ã£o de um processo $Y_t$ como uma combinaÃ§Ã£o linear de ruÃ­dos brancos passados, $Y_t = \theta(L) \epsilon_t$ Ã© Ãºnica, considerando a soluÃ§Ã£o invertÃ­vel para $\theta(L)$.
*Prova:*
I. Suponha que existam duas representaÃ§Ãµes para um mesmo processo, com o mesmo ruÃ­do branco:
$$ Y_t = \theta_1(L) \epsilon_t = \theta_2(L)\epsilon_t $$
II. Logo:
$$ \theta_1(L) = \theta_2(L) $$
III. Se $\theta_1(L)$ e $\theta_2(L)$ forem ambos polinÃ´mios invertÃ­veis, entÃ£o os polinÃ´mios devem ser iguais.
IV. Assumindo as representaÃ§Ãµes invertÃ­veis, a representaÃ§Ã£o Ã© Ãºnica. $\blacksquare$

**Lema 1.1:**
Para um processo MA(q) representado como:
$$Y_t = \sum_{i=0}^{q} \theta_i \epsilon_{t-i}$$
a sua FGAC Ã© dada por:
$$g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2 \theta(z)\theta(z^{-1})$$
*Prova:*
I. ComeÃ§amos com a definiÃ§Ã£o de autocovariÃ¢ncia:
$$\gamma_j = Cov(Y_t, Y_{t-j}) = Cov\left(\sum_{i=0}^{q} \theta_i \epsilon_{t-i}, \sum_{k=0}^{q} \theta_k \epsilon_{t-j-k} \right)$$
II. Expandindo e usando a ortogonalidade de ruÃ­dos brancos (que implica que a covariÃ¢ncia entre $\epsilon_i$ e $\epsilon_j$ Ã© zero a nÃ£o ser que $i=j$), obtemos:
$$\gamma_j = \sigma_\epsilon^2 \sum_{i=0}^{q-j} \theta_i \theta_{i+j}$$
III. Usando a definiÃ§Ã£o de FGAC:
$$g_Y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j z^j = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \sigma_\epsilon^2  \sum_{i=0}^{q-j} \theta_i \theta_{i+j} z^j $$
IV. Reorganizando a soma:
$$ g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2  \left(\sum_{i=0}^{q} \theta_i z^i\right)  \left(\sum_{k=0}^{q} \theta_k z^{-k} \right) = \sigma_\epsilon^2 \theta(z)\theta(z^{-1}) $$
V. Portanto, a FGAC do processo MA(q) Ã© dada por $\sigma_\epsilon^2 \theta(z)\theta(z^{-1})$. $\blacksquare$

**Teorema 1.1:** Se $Y_t = X_t + W_t$, onde $X_t$ e $W_t$ sÃ£o processos MA independentes, e se $Y_t$ pode ser representado como um processo MA de ordem $q$, entÃ£o existe uma representaÃ§Ã£o MA invertÃ­vel para $Y_t$.
*Prova:*
I. De acordo com o Teorema 1, a FGAC de $Y_t$ Ã© a soma das FGACs de $X_t$ e $W_t$.
II.  A FGAC de $Y_t$ pode ser escrita como $g_Y(z) = \sigma_\epsilon^2 \theta_Y(z)\theta_Y(z^{-1})$, onde $\theta_Y(z)$ Ã© um polinÃ´mio de ordem $q$.
III. Pela teoria de decomposiÃ§Ã£o espectral, se a FGAC resultante for uma funÃ§Ã£o racional, existe um polinÃ´mio $\theta_Y(z)$ que pode ser fatorado em um produto de dois polinÃ´mios, um com raÃ­zes dentro e outro com raÃ­zes fora do cÃ­rculo unitÃ¡rio.
IV.  Tomando as raÃ­zes de $\theta_Y(z)$ que estÃ£o fora do cÃ­rculo unitÃ¡rio, temos um polinÃ´mio invertÃ­vel $\theta^*_Y(z)$, que corresponde a uma representaÃ§Ã£o MA invertÃ­vel de $Y_t$. $\blacksquare$

**Lema 2:** A igualdade de coeficientes aplicada Ã s FGACs Ã© equivalente Ã  igualdade das autocovariÃ¢ncias nos respectivos lags.
*Prova:*
I. Sejam $g_Y(z)$ e $g_Y^*(z)$ duas representaÃ§Ãµes da FGAC de um mesmo processo $Y_t$.
II. Temos que $g_Y(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j z^j$ e $g_Y^*(z) = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^* z^j$
III. Se $g_Y(z) = g_Y^*(z)$, entÃ£o $\sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j z^j = \sum_{j=-\infty}^{\infty} \gamma_j^* z^j$
IV.  Pela unicidade da expansÃ£o em sÃ©rie de potÃªncias, isso implica que $\gamma_j = \gamma_j^*$ para todo $j$. Portanto, a igualdade de coeficientes implica igualdade das autocovariÃ¢ncias nos respectivos lags. $\blacksquare$

### ImplicaÃ§Ãµes e InterpretaÃ§Ãµes
A decomposiÃ§Ã£o de sÃ©ries temporais em componentes de mÃ©dias mÃ³veis envolve o uso de funÃ§Ãµes geradoras de autocovariÃ¢ncia e a igualdade de coeficientes. Embora este procedimento possa ser complexo para modelos de alta ordem, ele oferece uma metodologia geral para analisar as propriedades temporais de sÃ©ries resultantes de combinaÃ§Ãµes lineares. A relaÃ§Ã£o entre as FGACs dos processos originais e do processo resultante permite analisar como os parÃ¢metros dos componentes individuais afetam o comportamento temporal do processo resultante, embora a obtenÃ§Ã£o da representaÃ§Ã£o exata em termos de parÃ¢metros MA possa ser numericamente complexa. A tÃ©cnica de igualdade de coeficientes possibilita obter os parÃ¢metros do polinÃ´mio de mÃ©dias mÃ³veis resultante, mas esse procedimento pode envolver a resoluÃ§Ã£o de equaÃ§Ãµes nÃ£o lineares para parÃ¢metros em modelos mais complexos. Os resultados deste capÃ­tulo sÃ£o fundamentais para modelar a complexidade da estrutura temporal de sÃ©ries resultantes da combinaÃ§Ã£o de processos estocÃ¡sticos lineares.
Ã‰ tambÃ©m importante destacar a importÃ¢ncia da invertibilidade dos processos MA resultantes, pois, de forma anÃ¡loga Ã  estabilidade dos processos AR, a invertibilidade Ã© necessÃ¡ria para garantir que as previsÃµes se tornem menos influenciadas pelos valores passados com o passar do tempo.

### ConclusÃ£o

Este capÃ­tulo demonstrou como as funÃ§Ãµes geradoras de autocovariÃ¢ncia, juntamente com a tÃ©cnica de igualdade de coeficientes, permitem a decomposiÃ§Ã£o de sÃ©ries temporais em componentes de mÃ©dias mÃ³veis. A obtenÃ§Ã£o dos parÃ¢metros de um processo MA resultante envolve a manipulaÃ§Ã£o das FGACs e a igualdade dos coeficientes das expansÃµes polinomiais. A complexidade da decomposiÃ§Ã£o Ã© demonstrada com exemplos e implicaÃ§Ãµes prÃ¡ticas para a modelagem de sÃ©ries temporais. Este capÃ­tulo proporciona uma compreensÃ£o formal e rigorosa para o estudo de processos estocÃ¡sticos que resultam da combinaÃ§Ã£o linear de processos de mÃ©dias mÃ³veis.

### ReferÃªncias

[^4.7.1]: ... *[DefiniÃ§Ã£o de um processo MA(1)]*
[^4.7.2]: ... *[AutocovariÃ¢ncias de um processo MA(1)]*
[^4.7.3]: ... *[DefiniÃ§Ã£o de ruÃ­do branco]*
[^4.7.5]: ... *[DefiniÃ§Ã£o da sÃ©rie Y como soma de MA(1) e ruÃ­do branco]*
[^4.7.7]: ... *[RepresentaÃ§Ã£o MA(1) para Y]*
[^4.7.15]: ... *[Reescrita da representaÃ§Ã£o MA(1) com u e v]*
[^4.7.16]: ... *[Lag distribuÃ­do da serie epsilon]*
[^4.7.17]: ... *[FunÃ§Ã£o geradora de autocovariÃ¢ncia]*
[^4.7.18]: ... *[FGAC de um processo MA]*
[^4.7.19]: ... *[Soma de FGACs]*
[^4.7.20]: ... *[A igualdade de coeficientes]*
[^4.7.21]: ... *[Soma de MA resulta em MA]*
<!-- END -->
